IV

1

„A když tu smutnou princeznu rozesměješ,“ zeptala se při snídani má žena, „dá ti ji alespoň za ženu?“

Nenuceně si roztírala sýr na topinku. Pohlédl jsem na dceru: pozorně poslouchala.

„Ženu už mám,“ řekl jsem. „Budu žádat celé království.“

Vestibul stanice metra Smíchovské nádraží, který byl tradičním shromaždištěm před výchovnými koncerty, radostně hučel. Zatímco dívky na nezvyklých podpatcích nejistě a spíše bezcílně korzovaly halou (rotujíce přitom svými překážejícími kabelkami), prakticky všichni dosud přítomní chlapci se na způsob včelího roje tlačili kolem slečny učitelky Trakařové, jež stála čelem k nástěnnému automatu s kondomy a s výrazem průkopnice sexuální osvěty jim bez falešného ostychu hlasitě vybírala nejspolehlivější druhy, popřípadě pomáhala dobýt nazpět vzpříčenou pětikorunu. S výjimkou kolegyně Chvátalové-Sukové, která s gestikulací dirigenta Wagnerova Soumraku bohů o čemsi přesvědčovala vyděšeného dozorčího stanice, postávali zbylí členové pedagogického doprovodu v malém rozpačitém hloučku, a uhýbajíce před pohledy kolemjdoucích, snažili se nevnímat rachot vytrvale drancovaného automatu. Ve snaze být odtud co nejdříve pryč jsem jim pouze krátce kývl a tiše jsem zavelel k odchodu:

„Jdeme,“ zvolal jsem zastřeně.

Na veřejnosti jsem svůj učitelský hlas pokaždé hledal s jistými obtížemi, neboť jsem se – dokonce ani po několika letech praxe – nikdy nedokázal zbavit ostychu před větami typu Céčko, nástup.

Dvě nebo tři dívky z mé třídy pokyn sice zaslechly, ale když se ujistily, že k žádnému požadovanému srocení zatím nedochází, sklouzly po mně nevidoucím pohledem a pokračovaly v pochůzce. Musel jsem přidat na hlase:

„Hanko, Kamilo! Pojďte!“

Starší manželé procházející právě kolem se okamžitě zastavili, aby na vlastní oči spatřili ojedinělý exemplář českého učitele, nádavkem dokonce v akci. Jejich zjevná radost nebyla tak úplně nepodobná známému štěstí návštěvníků zoologické zahrady, kterým se podaří zastihnout paviána chocholatého právě v době krmení.

Hanka s Kamilou se loudavě přišouraly, aby vytvořily první, zoufale osamocenou dvojici.

„Láďo!“ zvolal jsem.

Láďa se neochotně postavil za obě děvčata. Zákaz nošení džínsových kalhot i jakýchkoli jiných džínsových doplňků na výchovné koncerty, vyhlašovaný každoročně kolegyní Chvátalovou-Sukovou, poznamenal jeho nynější oblečení dosti zásadním způsobem: požadované tmavé kalhoty, s největší pravděpodobností otcovy, mu byly opravdu hodně velké, což se pokoušel zamaskovat maximálním utažením koženého zálesáckého pásku. Náprsní kapsou jeho bílé dederonové košile prosvítala krabička prezervativů značky Wild Tiger.

„Céčko, nástup!!!“ zařval jsem mocně.

Ve foyer koncertního sálu Městské knihovny, zaplněném mladými přáteli vážné hudby z pěti pražských škol, se před začátkem komponovaného mozartovského pořadu stylově vznášela Malá noční hudba. Odvedl jsem svou třídu do relativně nejklidnějšího zákoutí před pánskými záchodky, kde jsem pronesl krátký apelativní projev, proložený několika mužnými výčitkami, vztahujícími se k předchozím problémům na Smíchovském nádraží.

„Kdo má jaký dotaz?“ zeptal jsem se nakonec, vědomě přitom napodobuje frazeologii i dikci obávaného podplukovníka Brabce.

„Můžu mít walkmana?“ řekla Jana huhlavě. Palcem a ukazováčkem si okázale držela nos.

„Ne. Další dotazy?“

„Když mě Mozart nebaví,“ zaprotestovala.

„Mě taky ne!“

„Mě taky ne!“

Jakkoli jsem dobře věděl, že hrozící vzpouru lze potlačit jedině v samém jejím zárodku, dovolil jsem si krátké zaváhání. Otočil jsem se směrem do sálu, který se mezitím začínal plnit: Chvátalová-Suková se s přivřenýma očima vstoje zlehka opírala o zábradlí jedné z lóží. Bylo zřejmé, že opětovné vzkříšení hudebního génia očekává s krajním vzrušením. Na okamžik jsem zapomněl na své žáky a docela soukromě se v duchu chvíli zaobíral představou, co by se stalo, kdyby v daném okamžiku nějaký elegantní muž v bílé rokokové paruce přistoupil k mé kolegyni a pošeptal jí kupříkladu slovo Bertramka. Bezpochyby pod vlivem právě takovýchto představ se mne začala zmocňovat choroba pro kantora nejzákeřnější – pedagogický nihilismus.

„Takže,“ řekl jsem, „kteří další Pražané Mistrovi nerozumějí?“

To bylo příliš těžké.

„Koho to ještě nebaví?“ řekl jsem jejich jazykem.

Les rukou.

„Dobrá – poslouchejte teda to, co vás baví.“

Nevěřili vlastním uším.

„Můžeme ho mít?“ řekl nejistě Vlastík Lizánek. „Walkmana?“

Jediné populistické přikývnutí mne učinilo hrdinou dne. S vítězným pokřikem se rozběhli do sálu. S rukama v kapsách jsem je zvolna následoval, ale při pohledu na solidní prvorepublikové obleky obou starých uvaděčů jsem se nakonec zhrozil vlastní odvahy:

„Ale až zhasnou!“ volal jsem v poklusu zbaběle.

Zhasli jen částečně.

„Již do svých osmnácti let,“ pravila průvodkyně pořadem a ublíženě pohlédla na Vlastimila Lizánka, který – s černými sluchátky na uších – si právě přitáhl paži svého souseda po pravici, aby s její pomocí mohl lépe imitovat hráče na elektrickou kytaru, „již do svých osmnácti let vytvořil mladý Mozart přes dvě stovky hudebních děl.“

Větší ohlas než Mozartova obdivuhodná píle mělo ovšem pronikavé zapískání jejího mikrofonu.

„Pssst,“ zasyčelo několik učitelek zároveň. Stály po obou stranách sálu a předmětem jejich zájmu bylo především hlediště.

„Dvě stě hudebních děl. V osmnácti letech. Představte si to,“ opakovala průvodkyně.

Už to tu bylo: správné příklady, zářné vzory.

Už zase je nutíme klečet u nohou skličujících pomníků. (Siegfried Lenz)

„Ticho!“

Napomenutí tentokrát sice nepatřilo nikomu z mých svěřenců, ale zato způsobilo, že Chvátalová-Suková otevřela oči a poprvé zaznamenala nejen onen skandální fakt, že přibližně třetina žáků třídy VIII. C má na uších sluchátka, ale především tu naprosto nevysvětlitelnou skutečnost, že jejich třídní učitel, nejspíše pod vlivem nějaké drogy, je s tím, jak se zdá, smířen.

„Okamžitě sundat!“ zasyčela. K pódiu nasměrovala kajícný obličej.

Průvodkyně nepatrně přikývla.

„Mozart vytvářel hudbu jasnou, hravou, často až úsměvnou,“ řekla jasným, bezmála hravým hlasem.

Následovala ukázka.

„Zelený!“ zvolala do hudby Chvátalová-Suková tlumeně.

„Poslední varování.“

Zelený stáhl sluchátka z hlavy a teatrálně vyňal z přístroje i obě tužkové baterie, které si následně zastrčil do nosních dírek. Vypadal trochu jako postava z Hvězdných válek, ale ve své momentální náladě jsem to byl ochoten považovat za zcela legitimní gesto protestu proti Figarově svatbě. Pantomima mé kolegyně však dávala tušit, že se v hodnocení jeho činu spíše rozcházíme.

„Je to hudba melodicky vřelá, zpěvná, hudba plná nelíčené radosti, pohody a duševní rovnováhy,“ pokračovala mezitím průvodkyně.

„Zvára!“

Podrážděný hlas tentokrát patřil Irence. Zvára se na okamžik zklidnil, ale hned příští ukázka na něj měla nečekaně inspirující účinek: nenápadně objal kolem ramen obě své sousedky, jimiž se ho před začátkem koncertu Irenka naivně pokusila izolovat od jiných problémových žáků, a v překvapivém ataku pak nechal své dlaně sklouznout o potřebných pár centimetrů níž.

Dívky poděšeně vyjekly.

„Kozy fan túte!“ zvolal Zvára s opravdu nelíčenou radostí.

„Zvára!“ zaječela Irenka a v charakteristickém předklonu se vrhla směrem k narušiteli. Také pro Zváru jsem sice měl jisté porozumění, neboť sám jsem se dívčího ňadra poprvé dotkl v pražském planetáriu velmi podobným způsobem, ale když se Irenka prodírala kolem, věnoval jsem jí nicméně pohled plný upřímné kolegiální účasti.

„Zelený mi ukrad kazetu!“ postěžovala si nahlas Kamila.

„Neukrad!“ hájil se Zelený. „Schoval!“

„Ticho!“ žádalo několik učitelek zároveň.

Při vzpomínce na Beátu mi to přišlo paradoxní.

Průvodkyně promítla další diapozitiv, ale v pohledu na obrázek manželů Duškových mi zabránil nafouknutý prezervativ.

A tak dále.

Zmocnily se mne trochu pochybnosti.

Součástí programového systému Windows, ve kterém tuto knihu píšu, je kromě jiného také příkaz automatické uspořádání (Automatické uspořádání ocení všichni puntičkáři a vůbec ti, kdo nemají rádi chaos. Michael Hruška, Windows 3.1) – nedělám náhodou totéž, když všechen ten chaos v její hlavě třídím do přehledných kapitol?

Pochybnosti občas vznesou i ostatní: když jsem před časem vyprávěl Beátin příběh brněnskému nakladateli a svému příteli Martinu Pluháčkovi, netvářil se zcela přesvědčeně:

„Což o to, story je to jak hrom,“ přemítal. „Jenomže: jde to vůbec – psát o sebevraždě?“

Chápal jsem, jak to myslí.

„Musí to jít!“

Zapáleně jsem mu referoval o metodě podhánění.

2

Každý pedagog, jenž se po absolvování výchovného koncertu vracel do našeho kabinetu, obvykle připomínal zbitého vězně, přiváděného po výslechu nazpět do cely; jeho pohyby byly podobně malátné a i jemu se ihned dostalo starostlivé péče.

Nejinak to bylo i s námi: Irenka se ihned zhroutila na židli, kterou jí pohotově přistrčil Jaromír, a Líba ochotně stavěla vodu na kávu.

„Janáček?“ pravila Lenka soucitně, nalévajíc nám po kalíšku becherovky.

„Mozart,“ řekl jsem. „A Suková a Trakařová.“

„Sakra,“ řekl zkušeně Jaromír. „Komponovaný pořad. Sedmdesát pět minut nonstop. A světla v sále.“

„Tak to si dej ještě jednu,“ řekla Lenka.

„A problémy s mikrofonem,“ řekl jsem. „Mimo jiné.“

„A s prezervativy,“ pravila Irenka.

Připojila vysvětlení.

„Prožili jste si svoje,“ řekla Libuška uznale.

„Ale na druhé straně,“ pravil zvolna Jaromír a v očích mu zajiskřilo, „jste určitě neviseli na gymnastických kruzích čtyřicet minut hlavou dolů jako kolega Stříbrný.“

Po této zprávě ožila dokonce i Irenka:

„Cože?!“

„Deváťáci,“ řekl jsem.

„Přivázali ho za tkaničky a vytáhli ke stropu,“ upřesnila informaci Libuška.

„A rozhoupali,“ řekla Lenka.

Nevěřícně jsem pohlédl na Jaromíra, ale ten přikývl:

„Ráno jim dal písemku,“ řekl. „Z netopýra.“

Legrácky. Študáci a kantoři.

„Máš to zapotřebí?“ říkávala někdy Beáta, když jsem takzvaně vtipkoval.

Jednou mi četla z Anaïs Nin: Styděla jsem se za jeho optimismus, za jeho snahu vše urovnat.

Mám to zapotřebí? Proč se mi ostatně každý vážný tvůrčí záměr pokaždé zvrhne v grotesku? Patrně z přílišných ohledů na čtenáře – říkám tomu hostitelský syndrom. Znáte to, tu povinnost starat se o hosty i o zábavu. Opravdu na vás od toho okna netáhne, paní Cuřínová? Máte všichni co pít? Máte se všichni čemu smát?

Dělat náladu. Nemluvit o nemocech. Od dětství si to nesu z domova: Musíte být na dědečka hodní, když má ten nádor. Snažte se ho trochu rozveselit – mohli byste mu třeba vyprávět, jak vám spadla koloběžka do žumpy… Čekáte návštěvu, a manželka vás bodla nůžkama do krku? Řekněte, že jste se řízli při holení… Chybí mi očividně odvaha k pravdě, a proto sladce lžu. Jsem ostudně zbabělý, neboť nemám tu kuráž připravit několik tisíc zaměstnaných unavených lidí o poslední zbytek nálady. Takže si tropím šprýmy a přidávám naději jako šlehačku do příliš hořké kávy: Říkáte sebevražda? No dobře, ale jinak to přece byla celkem prča.

Ale to předbíhám.

Využil jsem bezstarostného veselí, které po zprávě o trýznění kolegy Stříbrného v kabinetě zavládlo, a jakoby mimochodem jsem kolegy informoval o svém vedlejšáku; nedalo se to koneckonců již déle odkládat. Ve snaze, aby má informace co možná nejvíce zapadla, jsem svou novou práci prezentoval coby víceméně standardní doučování, ale ani tak se můj záměr nezdařil.

„Král?“ pravila Irenka s upřímným zděšením. „Ten mafián? Ten vošoust?“

„Křehkosti,“ řekl líbezně Jaromír, „tvé jméno je žena.“

„No a ne?“ hájila se Irenka.

„Mafián?“ řekl jsem. „Jak se to pozná?“

„Snadno. Když někdo vlastní – jenom tady na Zbraslavi – dvě vinárny, dva hotely a bordel v Záběhlicích, tak snadno. Jaký v tom asi tak můžou bejt peníze?“

Její orientace ve zbraslavských poměrech byla tradičně obdivuhodná.

(Připomínám na tomto místě svou dohodu s Králem a zdůrazňuji, že uvedený výčet nemovitostí je zcela záměrně zkreslený.)

„On je tu bordel?“ podivila se Libuška upřímně. „Kde?“

„V Záběhlicích,“ pravila Lenka.

Irenka se neusmála.

„Irenko,“ řekl Jaromír, „ty umíš rozeznat špinavé peníze? To neumí ani pan premiér…“

„Já jo,“ pravila Irenka přesvědčeně. „Já mám na ně čuch.“

Nato se odebrala na oběd.

„Já jen,“ otočila se ke mně starostlivě ve dveřích, „aby ses s tím estébákem nějak nespálil…“

Neměl jsem čas o jejím sdělení nějak hlouběji přemýšlet, neboť Lenka s Jaromírem mne vzápětí zatáhli do vzpomínání na vzornou žákyni Beátu Královou: s její mladší sestrou se to prý vůbec nedá srovnat. Jaromír dokonce vyštrachal fotografii ze školního roku 1983/1984 – to jí bylo takových jedenáct: seděla v první řadě, v bílé krajkové halence, ruce podle fotografových pokynů složené na klíně modré džínsové sukně (byla to ona známá agresivní džínsová modř, kterou na barevných fotografiích často vytváří nepříliš kvalitní film). Na opálených nohách měla bílé ponožky a rozdrbané dětské bačkůrky. Ucítil jsem jakési prchavě neurčité, pobavené dojetí.

„Je to kočka,“ řekl Jaromír.

„Fakt je v těch Záběhlicích bordel?“ zeptal jsem se, neboť bydlel poblíž.

„Čert ví,“ řekl. „Ale to víš, cukrárna to asi není.“

Vydal jsem se za Irenkou do školní jídelny. Na asfaltové rovince před školou běhali deváťáci šedesátku – zaznamenal jsem především přítomnost Doubka. Kolegyně Andělová stála u cíle, stopky v natažené ruce.

„Ahoj, Heleno.“

„Ahoj,“ řekla utahaně. Na obou předloktích měla asi desatery náramkové hodinky, a když vzpažila, vypadala jako smutný dopravní strážník. Doubek konečně přisprintoval a se sípáním se rozvalil na vyhřáté schody k ostatním chlapcům. Šel jsem k nim: byli zpocení a zaprášení a mnoha z nich – navzdory diplomovým pracím bádajícím v oblasti žákovských cvičebních úborů – z červených trenýrek vykukovaly svraštělé penisy. Nedůvěřivě ke mně vzhlédli.

„Přicházím v míru,“ řekl jsem, „za svým rudým bratrem Doubkem.“

Pohlédl jsem do jeho rozkroku:

„A jeho rudým šourkem.“

V jejich smíchu jsem pro sebe vyčetl nadějný příslib, že možná nebudu muset trávit vyučovací hodiny zavěšen u stropu tělocvičny.

„Vo co gou?“ řekl Doubek, když se upravil.

„O ten rozlučkový projev,“ připomněl jsem mu. „Nemáme už moc času.“

„Jo, a jó,“ vzpomněl si. „Já to napíšu…“

„Napíšeš? Říkal jsi, že už to napsané máš.“

„Prakticky jo,“ chlácholil mne. „Pohoda – já to dopíšu.“

„Prosím tě,“ řekl jsem. „Prosím tě to dopiš.“

Irena už odcházela, a tak jsem si chtě nechtě musel přisednout ke Stevovi. Vypadalo to na opravdu těžký den.

Steve u nás vyučoval angličtinu, neboť ve školním roce 1991/1992 americké lektory za výuku angličtiny ještě nezavírali do vězení. Byl mi docela sympatický (Mám rád Američany, protože jsou zdraví a optimističtí. Franz Kafka), ale na druhé straně jsem si v jeho přítomnosti vždycky jen prohloubil svůj jazykový mindrák, nemluvě už o tom, že jeho zářivý bělostný chrup ve mně bůhvíproč vyvolával neodbytnou potřebu přejíždět si jazykem po amalgamových plombách. Z uvedených důvodů jsem se mu proto spíše vyhýbal, ale nyní nebylo úniku.

„Nazdar, Steve,“ řekl jsem mu svou zbraslavskou angličtinou. „Jak se máš?“

Řekl, že se má fajn. Potom říkal něco o nějakém koncertu, o zpožděném letadle a opalovacích krémech. Řekl jsem, že silné opalovací krémy jsou dneska unfortunately nezbytné, protože v obloze je díra. Zkoumavě na mě pohlédl a řekl cosi v tom smyslu, že holky by nás nikdy neměly překvapit – jestli prý vím, jak to myslí. Pravil jsem, že to vím dobře, a dodal jsem, že každý mrak má ale stříbrný okraj (což bylo jedno ze tří anglických přísloví, které jsem si pamatoval). Trochu nejistě souhlasil. Spolkl jsem dva knedlíky najednou a poznamenal, že je dneska unfortunately velké horko. Podivil se, že tolik spěchám. Řekl jsem, že jsem unfortunately very busy.

V životě jsem nesnědl oběd tak rychle.

Věřte tomu, že tu ten Američan není pro okrasu.

Jinými slovy: Smysl kumštu není v pointě. (Jan Zábrana)

Ještě poznámka: Vyptával jsem se loni v Hamburku Karla Trinkewitze mimo jiné i na to, jak se dívá na používání citátů v současné próze. Později mi poslal svůj esej O postmoderním románu, kde zatrhl tento citát z Rolanda Barthese: Nikdy neexistuje žádná originalita. Žijeme v jistém druhu velké výměny, ve velkém mezitextu. Ideje kolují, jazyk rovněž. To jediné, co přitom můžeme činit a navyknout si, je jejich kombinování. Ale jedna idea přece není vytvořena: ona je zde, je jako jistý druh velkého trhu ve velké ekonomice. Myšlenky cirkulují a jen v jistém okamžiku jsou zastaveny, jsou srovnány, a dojde, asi jako ve filmu, k montáži – a to vydává dílo.

No tak vidíte.

3

Doma jsem uložil poznámky o psaní nazpět a pokusil jsem se pro změnu nalézt nějaká moudra o životním štěstí. Štěstí je umění být spokojen. (Bergman)

A jiná.

Ke Králům jsem se doslova ploužil, neboť vedro bylo opravdu strašné.

Agáta se mnou i nadále nemluvila.

Její rodiče nebyli doma.

V podkrovním pokoji došlo k jediné postřehnutelné změně: bylo tu cítit víno. Zaostřil jsem do tmy: láhev stála na nočním stolku. Beáta byla přikrytá toliko zmačkaným prostěradlem – nebyl jsem si zatím stoprocentně jistý, ale připadalo mi, že je nahá. Peřina ležela na zemi vedle postele. Obojí mě krapet znervózňovalo, a tak jsem raději ani nerozsvěcel a jen jsem na pojízdné židli nepatrně couvl směrem ke knihovně, jako by hřbety většinou dobře známých knih, jichž jsem se nyní konečky prstů dotýkal, mohly ono napětí bezpečně uzemnit. Dlouho jsem přemítal, jak vůbec začít, až jsem z nedostatku lepších nápadů musel použít ten včerejší Králův: Jsem nešťastný? Víceméně nejsem. Jednoduše jí teda ukážu, jak to dělám:

Snažím se pátrat po dobrých znameních. (Doctorow)

Snažím se milovat život víc než jeho smysl. (Dostojevský)

Snažím se vyloupnout ze svých již prožitých let ustálenou sedlinu zvyků a vášní, které pro sebe mohu považovat za příznačné a trvalé, a o ty pak dbám především, aby mi život, jaký jsem si zvolil, přinášel radost. (Proust)

Snažím se neztrácet smysl pro humor, protože jedině vtip nás může smířit s groteskou života (S. J. Lec) a protože dokavaď se člověk může chechtat, je pořád v bezpečí. (K. Kesey)

Snažím se dodržovat jistá pravidla, protože pravidla jsou to jediné, co máme. (Golding)

Snažím se schvalovat každý výklad světa, který vede k laskavosti (Šimečka), a nesnažím se číst všechno a rozumět všemu, protože nedostatek vzdělání může být i pramenem síly a klidu (Italo Svevo), a to tím spíše, že všechno, co člověk potřebuje znát, se naučil v mateřské školce. (Fulghum)

Snažím se mít se rád a snažím se pokaždé co nejrychleji zapomenout, kterou stranu by volili někteří mí přátelé.

Snažím se nekupovat losy a nesázet Tutovku.

Snažím se pít tak, abych se uvolnil, a nikoli zničil.

Snažím se vyhýbat plesům a obchodním domům.

Snažím se příliš nerozhlížet v pánské sauně.

V čekárně u zubaře dávám přednost vyprávění hloupých vtipů před vyprávěním o resekci.

V životě to dělám stejně.

Nakonec jsem jí – jak jsem byl v ráži – prozradil i ten nejrafinovanější trik, jak urvat trochu toho štístka: Sebeobětování, sebeomezení. Nemůžeš-li zachránit sebe, snaž se zachránit druhé.

Šlusčíslo nejmazanějších egoistů.

Stačilo mi necelých čtyřicet minut, abych za pomoci dvou desítek citátů vyřešil úplně všechno: rozpad tradičních hodnot, rostoucí odcizení, kult konzumu, krizi rodiny, ztrátu Boha i ztrátu identity – a ještě mi zbylo deset minut na shrnutí a opakování. Byla to ukázková hodina.

Byl jsem se sebou spokojený.

„Amen,“ pravila Beáta.

Byla už slušně namazaná a já jsem ji pouze nudil tím, že jsem jí opakoval rozumné věci. (Saul Bellow)

Pokračovat nemělo smysl. Kdykoli se natáhla pro láhev, prostěradlo z ní padalo. Nakonec už se ani neobtěžovala znovu se přikrývat, což ovšem nebyla žádná koketerie, nýbrž (podobně jako v případě jejích mastných, rozcuchaných vlasů) vědomá, demonstrativní lhostejnost. Všechny pozice, které na posteli zaujímala, byly jen a jen účelové – aby ulevila přeleželé ruce, aby se mohla opřít zády o zeď, aby dosáhla na víno – a tím, že mi přitom odhalovala všechno, ukazovala pouze to, jak naprosto kašle na mou nežádoucí přítomnost.

V jedné chvíli si dokonce slyšitelně upšoukla, aniž bych jí přitom stál třeba jen za omluvný úsměv.

Nos se mi plnil ponížením.

Nevydržel jsem to:

„Vůně ženy,“ řekl jsem s neskrývaným pohrdáním.

To ji doslova rozběsnilo:

„Tak vypadni! Slyšíš? Vypadni! Nikdo se tě neprosil, abys tu byl!“

Navzdory jejímu divokému výstupu jsem jednou částí své mysli zůstával podivuhodně klidný. To je najednou slov, panečku, říkal jsem si bezmála potěšeně. Král se nedoplatí.

„Myslíš, že jsem zvědavá na ty tvý učitelský kecy?“ křičela. „Ty mi ho nevrátěj!“

Kohopak? Magora?

Zhroutila se na postel v záchvatu pláče.

A jezuskote, my brečíme!

Ještě chvíli vzlykala a potom usnula. Na okoralých rtech měla červené šupinky vína.

Bylo to přinejmenším nezvyklé.

I během svého dosti chudého erotického života jsem sice jako každý párkrát zažil, že na mne dívka vzepřená na posteli na loktech mířila prsními bradavkami – ale ani jedna se přitom netvářila nenávistně. Tvářily se mile nebo koketně nebo normálně nebo (ve dvou politováníhodných případech) pobaveně, ale nikdy ne nenávistně. Toto dosud nepoznané propojení nahoty s nenávistí zaměstnalo mou mysl na dlouhé minuty.

Slabě zasténala.

Překvapeně jsem vzhlédl a zjistil jsem, že se v polospánku laská.

Na shrnutém prostěradle zablýskla její tekutá perleť.

Můj zájem o filozofické aspekty propojení krásy s nenávistí poněkud opadl.

Měla sucho v ústech. Zalapala po dechu a probrala se. Moji přítomnost tentokrát zaznamenala se smíšenými pocity, její tvář odrážela jak zklamání, tak i radost – podobně se patrně tváří člověk, kterého doma přepadne neodolatelná chuť na zmrzlinový pohár s ovocem a se šlehačkou a který pak v mrazáku překvapeně objeví napůl rozteklý nanuk.

„Pojď,“ řekla.

Zastřený hlas. Znáte to.

Už mi vedle sebe dělala místo.

„To ne,“ řekl jsem.

Strašlivě jsem postrádal nějaký použitelný citát.

„Pojď!“ poručila znovu.

„Ba ne, princezno,“ řekl jsem, „já vám ten střevíc nezavážu.“

Král se přijel jenom převléknout. Řidič ani nevypínal motor.

„Musím s vámi mluvit.“

„Už zase?“

Znělo to nespokojeně. Neumím si poradit sám? Musím ho stále s něčím obtěžovat?

„Strašně spěchám,“ odbyl mě.

„Věnujte mi tři minuty.“

„Nejde to.“

„Dvě minuty!“

„Zítra,“ řekl ve dveřích. „Zítra vám věnuju třeba hodinu.“

Rozloučil jsem se s paní Královou a šel jsem domů. Na zahradě jsem narazil na Petříka s Jiříkem. Malíkovou hranou pravé ruky celkem úspěšně lámali cihly řečené hurdisky.

„On byl estébák?“ zeptal jsem se posléze, abych něco řekl.

Nesmírně je to pobavilo.

„Ne,“ smál se Jiřík. „Disident!“

Upřímně řečeno mě to v dané chvíli zase tak nepálilo.

Potřeboval jsem se spíš někomu svěřit. Zaobaleně jsem jim naznačil své předchozí obtíže s Beátou.

„Chce mlčet, tak ať mlčí,“ řekl Petřík. „Chce opíchat, tak ji opíchej. V čem je problém?“

„To mi říkáš ty –,“ namítl jsem, „– kterej ji má chránit?“

Plácl mě přátelsky přes poklopec. Do očí mi vhrkly slzy – ale oni čekali na vtip.

„Já vím,“ řekl jsem. „Před těmahle kulkama ne – ty nemáte v popisu práce…“

Břímě humoristy.

4

Vrátil jsem se domů. Předpokládám, že jsem přivítal psa a políbil dceru na dobrou noc (chodívala spát právě v tom čase, kdy jsem se vracíval od Králových, takže je to dost pravděpodobné). Potom jsme si nejspíš se ženou uvařili čaj a prohlíželi si katalogy různých cestovních kanceláří – díky Královým penězům jsme se v oněch dnech rozhodovali, kam pojedeme na dovolenou. Potud mé dohady – vybavuji si však naprosto přesně, že jsem chtěl strávit co možná klidný rodinný večer, což by se mi možná bývalo i zdařilo, kdyby mě má zjitřená paměť ustavičně nebombardovala velice plastickými obrazy laskajících se dívek.

Úderem půlnoci kdosi krátce zazvonil.

Žena už spala. Zpoza záclony jsem obhlédl ulici: Královo nablýskané audi stálo přímo pod našimi okny. U zvonků stál Petřík, rukou jsem mu naznačil, ať jde nahoru.

Jakmile vstoupil, postrčil jsem ho obličejem ke zdi a beze slova jsem ho symbolicky prohledal (váhal jsem chvíli, jestli mu mám opravdu odebrat pistoli, ale bál jsem se s ní jakkoli manipulovat).

„Oblíkej se,“ smál se přidušeně. „Jedeš s náma.“

„Kam?“

Tvářil se tajnůstkářsky.

„Jestli nemáš zatykač, nikam nejdu,“ řekl jsem.

Ale už jsem se oblékal. Vůbec jsem netušil, kam mám jet a proč, ale věděl jsem naprosto určitě, že jet chci.

Můj ještě donedávna usedlý učitelský život se měnil v podivuhodné dobrodružství.

„Budu jí číst pohádku na dobrou noc?“

Petřík se jenom usmíval:

„Džíny ne,“ řekl. „Musíš si vzít kvádro.“

Dveře jsem zaklapl co nejtišeji.

Noc byla teplá. Král přecházel kolem auta.

„Dlužím vám ten rozhovor,“ řekl.

Podíval jsem se na hodinky.

„Tolik to zase nespěchalo…“

Zdvihl ironicky obočí:

„Takže už nechcete odhalit to strašný tajemství?“

Limuzína téměř bezhlučně klouzala temnými ulicemi. Reflektory se zmocňovaly stromů v okolních zahradách. Za zatáčkou se objevil černý masiv vltavského údolí. Prostrčil jsem ruku okénkem a položil ji na střechu: byla chladná, ale nikoli nepříjemně.

„Svatojánská noc,“ poznamenal jsem. „Máte to dobře zrežírovaný.“

„Dneska?“ podivil se Král upřímně – řekl bych, že to skutečně nevěděl.

Petřík vyhodil rychlost: sjížděli jsme k náměstí. Položil jsem si hlavu do měkké opěrky. Král vytáhl z náprsní kapsy saka pozlacenou placatku: lokl si a podal mi ji. Napil jsem se – byla to jeho oblíbená skotská – a láhev zase vrátil.

„Dívky skáčou přes oheň,“ pravil jsem. „Jeskyně plné pokladů se otvírají a hluboko v temných lesích rozkvétá zlaté kapradí.“

„Kecy,“ řekl Petřík pochybovačně.

Očekával jsem, že odbočí doleva do Prahy, ale zahnul nazpět ke Zbraslavi.

Jeli jsme do Záběhlic.

„Dal bych si ještě panáka,“ řekl jsem.

Smáli se.

Hotel Vltava vyhlížel ze silnice poněkud opuštěně, ale k mému překvapení bylo parkoviště před vchodem takřka plné – převažovaly vozy německých poznávacích značek. Nad dvojkřídlými vstupními dveřmi, přesně v tom místě, kde na domečku mých dobrých, pracovitých rodičů visí rezavá koňská podkova, zde byla zavěšena nepřehlédnutelná červená lucernička.

Král zazvonil a představil se do mluvítka.

Kdosi uvnitř ihned odemkl.

Byl jsem v pasti.

Přítomní členové personálu Krále přátelsky zdravili. Petřík se odpojil, aby se přivítal s jakýmsi olivrejovaným vyhazovačem.

„Neblázněte,“ řekl jsem Královi polekaně, „já jsem humanisticky orientovaný spisovatel. Měl bych domy lásky pranýřovat, ne je navštěvovat.“

Vůbec mě neposlouchal, neboť právě za chůze cosi vytýkal staršímu muži obsluhujícímu šatnu, takže jsem ho chtě nechtě musel následovat. Marně jsem si přitom pokoušel uvědomit, zda slipy, které mám na sobě, nepatří náhodou do oné strašlivé růžové série, již má žena vytvořila při posledním praní.

V salonu bylo na rozdíl od nasvícené vstupní haly diskrétní přítmí; zaznamenal jsem malý, ale živý orchestr, stoly s růžovými lampičkami, obsazené sotva z poloviny, a jedinou dvojici na svítícím skleněném tanečním parketu. Dívky byly překvapivě mladé a vypadaly nad očekávání dobře.

Král se mne znovu ujal. Posadili jsme se na baru – z vysokých stoliček byl dobrý výhled na veškeré dění.

„Pánové si budou přát?“ řekl zdvořile barman.

Král mne mlčky vybídl, abych si objednal první.

„Smažený sýr,“ řekl jsem. „Dvojité hranolky.“

Barman pohlédl na Krále.

„Pán je humorista,“ řekl Král.

Poručil šampaňské.

„Ráno první hodinu učím,“ upozornil jsem ho. „V sedmé bé. Nemůžu tu být nijak dlouho.“

„Bez obav.“

Pohlédl na jednu z holek.

„Bude to šup šup…“ zažertoval.

Chlapácky jsem se zasmál, ale mé chlapecké srdéčko se nad takovou otevřeností rozběhlo jako poplašené ptáče.

„Kde jsou pokoje?“ zajímal jsem se. Měl jsem původně pocit, že v daném kontextu bude má otázka znít odhodlaně, ne-li dokonce světácky, ale z Králova obličeje jsem pochopil, že se ptám víceméně hloupě.

„Kde by byly?“ Máchl rukou k širokému schodišti, po kterém zrovna scházela jedna z dvojic. „Nahoře.“

Teprve nyní na mne dolehla hrůza celé té situace. Rovněž jsem si všiml, že žena na tanečním parketu je zhruba o třicet let starší než její pohledný mladý partner.

Král s úsměvem pozdvihl skleničku – musel jsem si s ním připít na úspěch kurzu.

Pozoroval mě.

„Co se děje?“ řekl po chvíli.

„Co by se dělo? Vůbec nic,“ řekl jsem. „Jeden zbraslavský učitel jednoduše sedí o půlnoci u baru v jednom zbraslavském nevěstinci. Normálka.“

Trakařová by ze mě měla radost, pomyslil jsem si.

„Příliš si to svý povolání berete.“

Nesouhlasně jsem pokrčil rameny.

„Učitelé nesouloží?“ řekl Král.

Provokovalo mě, jak si naprosto nepřipouští žádnou odpovědnost za to, že mě sem zavlekl.

„To není dobrá otázka,“ řekl jsem. „Míjí jádro problému.“

„A jak teda zní ta správná?“ řekl maličko dotčeně.

Nemělo smysl se s ním hádat.

„Ta správná? Co třeba Z které politické strany je ministr školství?“ řekl jsem. „Není možná úplně správná, ale určitě je přesnější.“

Napětí povolilo. Ona samozřejmá, trpělivá věcnost, s níž rusovláska u protějšího stolu vyndala německému společníkovi z výstřihu své ňadro, mě ovšem znovu vyděsila.

Nějakou dobu jsme mlčky pili.

Mladý tanečník na parketu se nepřestával usmívat.

„Nejde jenom o to učitelství,“ řekl jsem po chvíli. „Já sem nepatřím vůbec. Já jsem zdvořilý, dobře vychovaný hošík. Nesbírám věci ze země, protože jsou ee. Nestrkám nůž do pusy. Když žena nevypustí vodu po nádobí, půl hodiny losujeme, kdo do té studené mastné špíny sáhne.“

Dívka už měla ňadro zase zpátky. Němec spal s hlavou na stole. Vrchní rusovlásce znovu vysypal popelník.

„Nevěstinec je taky ee,“ řekl jsem. Má artikulace už nebyla bez chyb (když se opiju, mívám problémy s bezděčným vkládáním protetického h).

„Já asi budu ten plachý námořník, co vždycky vystojí frontu, a pak nejde,“ přemítal jsem nahlas.

„V pořádku,“ řekl Král. „Do ničeho se nenuť.“

Uvědomil si, že přešel do tykání, a nařídil mi, abych mu říkal Denisi.

„Dobře, Denisi.“

Šampaňské bylo skvělé. Ta nesourodá dvojice už opět kroužila po parketu.

„Denisi,“ řekl jsem opatrně, „to tak truchlí po tom magorovi?“

„Ale ne.“ Zavrtěl hlavou. „To je uzavřená kapitola.“

Čekal jsem, ale nedodal už nic.

„A co teda to tajemství?“ zeptal jsem se rovnou. Vyslovil jsem sice thajemství, ale rozuměl mi.

„Není to žádný velký tajemství. Budeš zklamanej.“

Vyslovoval podstatně líp.

„Nebhudu.“

„Co chceš slyšet? Normální nešťastná láska. Jako pokaždý, když se holka zamiluje do nějakýho grázla. Do obyčejnýho hajzla.“

Můj pohled měl vyjadřovat solidaritu otce, který ví, co je to mít dceru, ale v jednom z mnoha zrcadel baru jsem zjistil, že bohužel vyjadřuje toliko opilost.

„Do hajzla, kterej dělal, že ji miluje, ale přitom šel jenom po penězích.“

Zřejmě se mu vracel jakýsi dávný vztek, protože zvýšil hlas.

„Tak jsme mu dali šanci – aby si teda vydělal! Aby moh zaplatit všecky ty škody!“

Znělo to podivně nemilosrdně.

Najednou jsem měl pocit, že svá slova adresuje komusi v sále.

Natočil jsem se stranou a sledoval jsem dráhu jeho pohledu: končila na parketu.

Král si mne všiml.

„Jo,“ řekl kysele. „Tamten krásnej gigolo. Tvrdil mi, že je zahradník.“

V

1

Trvalý půvab příběhu.

— Walter Kerr

Asi nepřekvapí, že moje vzpomínky na zbylou část noci jsou neuspořádané a neúplné. Spolehlivě vím jen to, že touha rozsévače (ačkoli zvíře by možná bylo přesnější) se po vypití několika sklenic šampaňského a trošky koňaku může kupodivu probudit i ve velmi způsobném hošíkovi, jenž zásadně nestrká nůž do pusy ani nesbírá věci ze země, a že mé stále častější a stále méně kradmé pohledy směrem ke stolu rusovlásky s vyndavacími ňadry ovládla žalostně primitivní chlípná žádost. Po Němcově odjezdu jsem si k ní ke Králově radosti dokonce přisedl, takže se mohu pochlubit, že všechny cigarety, které vykouřila zhruba po druhé hodině ranní, jsem jí připaloval sám. Bylo to ostatně to nejmenší, co jsem pro ni mohl udělat, neboť jsem byl ve jménu lásky pevně odhodlán – kdyby si to snad byla bývala přála – sebrat ze země nebo strčit si do úst úplně cokoliv. Požádala mne však o to, abych jí povídal něco hezkého o škole, což nebyl zrovna lehký úkol, ale celkem jsem to myslím zvládl. Už to vypadalo, že mne za mé vypravování a galantní připalování odmění tím krásným kulatým dárkem ze svého výstřihu, ale naneštěstí si k nám potom přisedl zcela namazaný Král a se známým patosem opilců mne zapřísahal, abych mu prý uzdravil jeho dcerušku.

Petřík zřejmě zůstal natolik střízlivý, že nás oba mohl odvézt domů – usuzuji tak ovšem jen ze slov své ženy, která mne krátce po půl šesté ráno zahlédla z okna ložnice, kterak s obtížemi vylézám z Králova auta – na její dotaz, kde jsem strávil noc, jsem prý odpověděl, že v bhordhelu.

(Dneska jsem si z korektur románu Lubomíra Martínka Mys dobré beznaděje opsal větu, která mne možná nepříjemně usvědčuje: Humor zlehčující je samé, aby se jim dostalo ujištění o opaku.)

Když mladý gymnaziální profesor v Čechovově povídce Člověk ve futrálu přijede jednoho dne do školy na kole, jeho starší kolega Bělikov je krajně pobouřen: Když učitel jezdí na velocipédu, co pak zbývá žákům? To už jen aby chodili po hlavě!

Opravdu nezamýšlím předstírat, že mi dotyčná povídka vytanula na mysli zrovna onoho kritického rána, kdy jsem na kole své dcery útrpně sjížděl ty necelé dva kilometry ze sídliště ke škole (neboť případné zesměšnění bylo rozhodně přijatelnější než riziko, jaké pro můj nebezpečně rozbouřený žaludek představoval vydýchaný autobus plný dětí, rodičů a kolegů); pokud jsem totiž svou třeštící hlavou byl vůbec schopen na něco myslet, nebyla to v žádném případě dávná četba. Chabě jsem doufal, že jízda čerstvým ranním povětřím mne alespoň trochu vzpamatuje, ale soustrastný pohled školníka Františka Nedělníčka, jemuž jsem před školou předával kolo, dával tušit, že mé naděje byly víceméně liché (mimochodem: jakkoli se s Františkem poněkud rozcházíme v hodnocení posledních ředitelů školy, mám ho docela rád a především opravdu upřímně obdivuji onu bezmála renesančně pestrou šíři jeho povinností a zájmů, jejichž škála obvykle začíná v pondělí ráno ve školní kotelně a v týdnu pak pokračuje přes ochotnické divadlo, loutkové divadlo pro děti, závodně hrané kuželky a práci v místních novinách, až po nedělní čtení vlastnoručně psaných smutečních projevů při rozptylových obřadech ve zdejším urnovém háji).

V kabinetě byl naštěstí zatím jen Jaromír, který měl na rozdíl od Bělikova pro své mladé kolegy většinou pochopení.

„Pil jsem,“ doznal jsem bez okolků upřímně, leč víceméně zbytečně. „Co budeme dělat?“

Původně jsem chtěl mluvit pouze o doznívající opilosti, ale nalézal jsem se v situaci, kdy dávivý efekt mohou způsobit třeba jen některé souhláskové skupiny, a raději jsem se proto spokojil s výše uvedenou jednodušší verzí (pro čtenáře-abstinenty a pro ty příkladné osobnosti, které vždycky vědí, kdy už mají dost, uvádím některé další symptomy tohoto stavu, bez jejichž základní znalosti nelze tuto kapitolku skutečně spoluprožít – jsou to: zarudlé, opuchlé a pálící oči, střídavě návaly horka a zimy, podlamující se kolena a celkový pocit slabosti, páchnoucí lepkavý povlak na jazyku, nutkání ke zvracení a konečně pocity viny a neodbytný sklon k dávání si předsevzetí).

Jaromír mi přisunul židli. Potřeboval jsem ji.

„Skočím pro Netejkala,“ řekl ochotně. „Bude mít Samaritán.“

Netejkal se po chvíli dostavil osobně a nijak neskrýval své uspokojení nad skutečností, že – jak se vyjádřil – zdravé jádro školy je od dnešního rána početnější o jednoho člena.

„Vláďo,“ řekl jsem prosebně. „Zachraň mě.“

Ke všemu jsem začínal mít dojem, že mě cestou do školy píchl do jazyku sršeň.

„Už nikdy nebudu pít,“ oznámil jsem jim ztěžka.

„Nerouhej se,“ řekl Vladimír.

Zlehka mi zatlačil hlavu do záklonu a cosi mi nakapal do obou očí. Pálilo to.

„Lepší se to,“ řekl Jaromír.

„Umělec musí pít,“ poznamenal Vladimír, „protože vidí hlouběji než jiní.“

„Teď nevidím nic!“

„Umělec vidí příliš.“

Vladimír se z jakéhosi důvodu očividně sám počítal mezi umělce.

„Protože vidí dvakrát,“ řekl Jaromír.

Do osmé zbývalo ještě dvacet minut.

„První zásada je chodit,“ přednášel Vladimír, rozmíchávaje ve sklenici vody bílý prášek. „Chodit. Choď mezi lavicema. Za druhé: otevřená okna. Za třetí: pokud možno nemluvit – jak se překysličíš, je konec.“

Jeho oči se na krátký okamžik zastřely závojem jakési nepěkné vzpomínky.

„Vypij to,“ poručil mi.

„Udrží to?“ dotazoval se starostlivě Jaromír.

„Udrží,“ řekl Vladimír autoritativně. „Nečichej k tomu.“

Zavřel jsem oči a obrátil jsem do sebe obsah skleničky.

Zbývalo mi pět vteřin. V lepším případě možná i šest – ale rozhodně ne víc.

Vymrštil jsem se ze židle, dvěma skoky dosáhl otevřeného okna a vyzvracel se.

V kabinetě se rozhostilo náhlé ticho. Otřel jsem si ústa.

Vladimír si odkašlal.

„Pohoda,“ řekl. „Seš za vodou.“

Jeho optimismus mi připadal hraný.

„Jdu to uklidit,“ řekl jsem rezignovaně.

„Zbláznil ses? O ničem nevíš – dělej mrtvýho brouka.“

O deset minut později – to už byl náš kabinet v plné sestavě – zavřískl pod okny nezaměnitelný hlas Radka Zeleného:

„Pane učiteli! Pane učiteli!“

Jaromír se vyklonil ven s překvapující rychlostí:

„Okamžitě tu přestaň ječet a sypej do třídy!“ křikl nezvykle hlasitě.

Byl jsem mu hluboce vděčný.

„Ale pane učiteli –“

„Neslyšel jsi?!“ zahřímal Jaromír mocně.

Zelený polekaně zmlkl.

Jaromír odstoupil od okna a hněvivě usedl.

Poděkoval jsem mu očima.

„Někdo vám nablil pod vokno!“ zaječel venku uraženě Zelený.

Navzdory neúspěchu se Samaritánem byly všechny mé příští hodiny poznamenány až úzkostlivou snahou dodržovat všechna Vladimírova přikázání.

„Venku je krásně,“ říkával jsem po příchodu do hodin. „Otevřete okna!“

Rozpačitě hleděli na podmračenou oblohu.

„Velké papíry. Podepsat,“ poroučel jsem co nejstručněji, procházeje se mezi lavicemi.

Jejich úžas byl ještě větší: Cože? Písemka na samém konci roku? Když už jsou napsané známky?

„To je na příští rok,“ usadil jsem je stroze.

Nechápali ten náhlý odliv kamarádské přízně.

„Ministerská prověrka,“ improvizoval jsem u osmáků.

Všechny mé strohé repliky směřovaly vysoko ke stropu.

Během čtvrté vyučovací hodiny se objevily zrakové halucinace.

Když jsem v učebně hudební výchovy cestou mezi lavicemi bezděčně zdvihl oči k zadní stěně, namísto okoukaného hesla HUDBA JE JAZYK SRDCE jsem nyní překvapeně četl dosti odlišné sdělení:

JAZYK JE SRDCE HUBY

Koncové Y vyhlíželo poněkud amatérsky.

Co mi to do těch očí nakapal? pomyslel jsem si.

„To se ti nezdálo,“ informoval mne o přestávce Jaromír. „To si zažertovala Králová.“

2

Oběd jsem vynechal. Dovlekl jsem se k horní škole, kde jsem počkal na dceru. Během naší veselé konverzace mne několikrát právem obvinila z nepozornosti: myslel jsem jenom na to, jak doma okamžitě zalehnu.

Už jsem si v ložnici zatáhl závěsy a vláčně jsem se svlékal, když z jejího pokoje zaduněl Michael Jackson. Všechno se ve mně vzbouřilo, ale na druhou stranu jsem ani za dané situace nechtěl být věčně zakazujícím otcem; vyšel jsem proto na chodbu a zlehka jsem zatáhl za hlavní vypínač pojistek: ticho, které nastalo, bezesporu patřilo k těm, jimž říkáme krásné. Rychle jsem se vrátil zpět.

„Zase vypnuli proud,“ přišla mi naštvaně oznámit dcera.

„Darebáci.“

Rozhodla se, že půjde ven.

„Jen běž,“ řekl jsem. „Je tam krásně.“

(Toto pedagogické know how předávám tímto zcela nezištně, ale zároveň hned upozorňuji, že případné nadužívání tohoto jednoduchého triku vede většinou k prozrazení, a kromě toho se vám v lednici zkazí maso.)

Vrátila se vzápětí, pláč na krajíčku.

„Co se stalo?“

„Nebudeš se zlobit?“

„Doufám, že ne.“

„Ty se budeš zlobit.“

„Nebudu se zlobit.“

„Opravdu se nebudeš zlobit?“

„Nebudu!“ zařval jsem.

Konečně se odhodlala. Lítostivě polkla.

„Ukradli mi kolo…“

Zavřel jsem oči. Otcovský stud.

„Neukradli,“ ujistil jsem ji.

Šel jsem si vykloktat, abych ji políbil.

Když přišla žena z práce, ještě jsem spal.

Rozhrnula závěsy a okázale větrala. Ironicky se přitom usmívala, ale zároveň bedlivě pozorovala, nakolik se sám cítím provinile, neboť věděla, že vzhledem k mé nevelké schopnosti lhát je to překvapivě účinný způsob, jak odhadnout rozsah a vážnost mých případných hříchů. Znamenalo to mimo jiné i to, že se teprve rozhoduje, zda se má či nemá naštvat.

Vzchopil jsem se, abych jí převyprávěl příběh uplynulé noci: použil jsem samozřejmě jisté ironické a sebeironické nadsázky, jakož i několika dalších běžných narativních postupů, ale v zásadě bylo mé líčení naprosto pravdivé (nesmlčel jsem dokonce ani svou chlípnou touhu po prsaté rusovlásce), jenže ona se stejně tvářila nanejvýš pochybovačně. To mne nakrklo: chtěl jsem si její odpuštění poctivě odpracovat tím, že ji jakožto humorista kvalifikovaně pobavím – a ona dělala, jako kdybych všechny ty zábavné detaily uváděl pouze proto, abych odvedl její pozornost a své historce dodal na věrohodnosti.

No tak si trhni nohou, říkal jsem si dotčeně.

Agátino odpuštění jsem získal o poznání snadněji: za kelímek banánové zmrzliny zakoupené v cukrárně ve Zbraslavance, kam jsem cestou ke Králům původně zašel pro osvěžující žvýkačky Orbit.

„Nechci,“ řekla ovšem zprvu vzdorně.

Seděla na okraji bazénu, nohy spuštěné do modravé vody.

Když jsem si přisedl, odtáhla se.

„Agáto,“ řekl jsem upřímně, „mrzí mě, že jsem na tebe předevčírem trochu křikl. Omlouvám se.“

„Nikdo se vás neprosil.“

Mělo to znít hrubě, ale bradička jí přitom zacukala.

„Povolily mi nervy,“ řekl jsem.

„Kvůli tvý sestřičce,“ dodal jsem licoměrně.

„Nenávidím, když na mě řvou…“

„Kdo na tebe řve – kromě mě?“

„Všichni!“

„Ale já se omluvil.“

„Vy jo,“ uznala.

Roztávala jako ta zmrzlina.

„Chtěl bych ti něco navrhnout: Nemohla bys mi – alespoň tady doma – tykat?“

Velkoryse souhlasila.

„Kamarádi?“ zeptal jsem se.

„No jo,“ řekla.

Bod zlomu. Uvědomil jsem si, že nyní bych ji měl – na zpečetění našeho obnoveného přátelství – nejspíš laškovně shodit do bazénu, ale na nějaké lachtaní hrátky, které by z toho bezpochyby vzešly, jsem ve svém stavu neměl ani pomyšlení.

Díval jsem se, jak líže zmrzlinu.

Zarazilo ji to:

„Na co se díváte?“

„Díváš,“ opravil jsem ji. „Na srdce tvé huby.“

Zasmála se:

„Dobrý, ne?“

„Dobrý,“ pochválil jsem ji po zásluze. „Jako češtináři se mi to opravdu líbilo: je to inteligentní, vtipná přesmyčka.“

Když zjistila, že si nedělám legraci, polichoceně se začervenala.

„Ale je tu jeden problém: co na to řeknou učitelé ostatních předmětů.“

„Co by,“ řekla Agáta. „Budou řvát.“

V podstatě se nemýlila.

Včera jsem pod vlivem staršího článku Přemysl Ruta Egoismus jako umělecký směr opětovně zvažoval onu trapnou skutečnost, že jsem se samozvaně učinil protagonistou této knihy. Zkoušel jsem to dokonce s vyprávěním ve třetí osobě:

Kvido se vrátil z výchovného koncertu na pokraji vyčerpání.

„Děkuji za kávu, paní Králová,“ řekl způsobně Kvido.

O Beátině sebevraždě se Kvido dozvěděl v noci po návratu z Dánska, vyťukal jsem zkusmo.

Potom jsem si to po sobě přečetl.

Okamžitě mi bylo jasné, že takhle to nepůjde.

Co je to za idiota, ten Kvido?

Co si o sobě vůbec myslí?

3

Závěsy byly i nadále zatažené. Beáta toho dne seděla v zubařském křesle. Na sobě měla vytahané, zválené tričko, a když jsem vstoupil, postřehl jsem, že apaticky zavřela oči.

Přitáhl jsem si židli naproti ní a začal jsem přemýšlet, jak se dá utěšit dívčí srdce zlomené poznáním, že milovaný zahradník je ve skutečnosti pouze vypočítavý kozel, ale napadaly mě jen samé pokrytecké banality, popřípadě lidové moudrosti typu pro jedno kvítí slunce nesvítí. Chtěl jsem jí tedy alespoň ukázat svou dobrotu, načerpanou z knih (Sándor Bródy), ale jako na potvoru jsem si nemohl vzpomenout ani na žádný použitelný citát.

Po půlhodině mlčení začala k mému překvapení sama.

„Včera –,“ řekla příkře, „– on tam byl?“

Během nepatrného zaváhání jsem se rozhodl, že to toho dne ještě jednou zkusím s pravdou:

„Byl.“

„Mluvil s tátou?“

„Pokud vím – nemluvil.“

„Ani nepozdravil?“

„To jo.“

„Táta mu odpověděl?“

„Neslyšel jsem, že by odpověděl.“

Strohé, úsečné, jakoby tvrdé otázky. Jednala se mnou jako s úředníkem informační kanceláře v naprosto nezajímavém okresním městě. Dokonce se jí úspěšně dařilo na mě vůbec nepohlédnout.

„Jak vypadal?“

Zaváhal jsem:

„Většina lidí by řekla, že velmi dobře.“

„Co měl na sobě?“

„Světlý oblek. Černou hedvábnou košili.“

K poslední otázce chvíli sbírala odvahu:

„Byl… sám?“

„Ne.“

Hryzala si spodní ret jako hrdinky knih nakladatele Železného.

Otočila hlavu ke zdi.

„Beáto,“ řekl jsem tiše, „oba víme, že tudy už cesta nevede.“

Pro jedno kvítí slunce nesvítí.

V tu ránu se otočila:

„Nikdo se tě na nic neptal!“

„V pořádku, už mlčím. Pokud ti to nebude vadit, chvíli si zdřímnu – moc jsem toho totiž v noci nenaspal. Až budeš chtít vědět, jestli měla jeho včerejší partnerka na nohách křečový žíly, tak do mě prosím tě trochu šťouchni.“

„Přestaň mě laskavě skrytě poučovat. Přestaň mě už hergot vychovávat!“

Rychlost, s jakou se vzápětí dostala do ráže, byla udivující:

„Něco ti řeknu: Nesnáším učitele a obzvlášť nesnáším mladý učitele plný elánu!“

Říkala mi to přímo do obličeje.

„Dobře mě poslouchej: Kašlu na tvý vyčtený moudrosti, kašlu na to, jak to báječně koulíš s dětma, a kašlu na tvý úžasný a netradiční metody! Já ti seru na tu tvoji úžasnou práci s hlasem! Rozumíš tomu?“

Zasáhla mě.

Zasáhla mě tak, že jsem až do sedmi nepromluvil. Někdy potom jsem usnul.

Když jsem se probral, Beáta v pokoji nebyla. Vyplašeně jsem seběhl dolů. Na terase stál Petřík.

„Hele,“ ukázal rukou do zahrady plné večerních stínů.

Beáta ležela pod tújemi, na břiše, ruce i nohy široce roztažené.

Zaťukal jsem si na čelo:

„Co tomu říkáš?“

Ještě jednou jsem pohlédl na obličej zabořený do potemnělého trávníku.

„Jsou dvě možnosti,“ řekl jsem. „Buďto je totálně na dně, nebo šmíruje krtka.“

… fotr vyletěl komínem.

— Arnošt Lustig

Understatement. Podhánění.

Naštěstí se záhy vrátila do pokoje.

Zůstal jsem už dole a čekal s Petříkem na Krále. Po půlhodinové rozpravě o Ivanu Lendlovi, automatické pušce M6 a filmu Vražedná past jsem ochotně přijal návrh, abychom si v kuchyni zahráli karetní hru Voko bere.

Petřík většinou vyhrával. Paní Králová nám k pivu udělala pár bramboráků.

„Nepřipadáš mi moc ve střehu,“ poznamenal jsem.

„To se ti jenom zdá,“ ubezpečil mě. „A Jirka je u brány.“

Král přišel v devět.

„Jak to šlo?“ dotazoval se hned.

Vzal si bramborák. Manželka mu ubrouskem otřela omastek z brady, aby nestekl na košili nebo na kravatu.

„Chtěl bych tě, Denisi, o něco požádat,“ řekl jsem uvážlivě, aniž jsem zdvihl oči od karet. „Mohl by ses mě prosím přestat ptát, jak to šlo? Až to začne jít, dám ti určitě vědět. – Zatím to nejde.“

„Něco se dělo?“ řekl starostlivě.

„Nesnáší mě,“ informoval jsem ho stručně. Napodobil jsem Beátinu intonaci: „Nesnáší učitele…“

Zasmál se spokojeným smíchem otce, jehož dítě provedlo pouze jakousi veskrze sympatickou rošťárnu:

„To je v pořádku – já je taky neměl rád. Nikdy.“

„Já taky ne,“ řekl Petřík.

„Zítra bys svou averzi možná měl na hodinu překonat,“ řekl jsem. „Jsou třídní schůzky.“

Neřekl nic, ale v koutcích jeho rtů bylo pohrdání.

Pokrčil jsem rameny a věnoval se hře.

Nedalo mu to:

„Agáta něco provedla?“

„Nevinnou recesi. Hrubé vandalství. Vždycky záleží na interpretaci.“

Uvedl jsem ho stručně do problému.

„Zajdi za ředitelem,“ radil jsem mu. „Aby to Chvátalová náhodou nenafoukla.“

„Dá se s ním mluvit?“ zapochyboval.

„Nedá,“ řekl jsem. „Kup mu podběrák.“

4

Ráno jsem na svém stole překvapeně objevil oněch zhruba sto dvacet písemných prací ze včerejšího dne. Představa, že bych se kvůli hypochondrickému nálezu dvou tří mrňavých valounků ryzí inteligence měl tou hromadou hlušiny několik hodin probírat, byla víc než odpudivá, ale za dveřmi kabinetu už postávali první šplhouni s vlezlými dotazy Jak to dopadlo?

„Nedopadlo to ani trochu dobře,“ řekl jsem jim s kamennou tváří. „Po pravdě řečeno to pro většinu z vás bude nečekaně špatný start do nového roku.“

Na rtech jim poškubávaly nejisté úsměvy.

„Aby bylo jasno,“ řekl jsem, „nedělám si legraci.“

Odtáhli jako zpráskaní psi.

Zpráva o strašlivých výsledcích včerejších prověrek se díky této ranní dělostřelecké přípravě k pedagogickému útoku okamžitě rozšířila, takže když jsem pak v jednotlivých třídách neopravené prověrky velkoryse a dobrácky trhal do velikosti karnevalových konfet, sklízel jsem jen a jen upřímné uznání.

Český kantor není mrtvý mýtus.

— Petr Piťha

Suplování literatury v VII. D naštěstí potvrdilo alespoň ten jeden jediný pedagogický úspěch, jehož jsem předchozího dne dosáhl: Když jsem po půlhodině předčítání humoristických povídek Ivana Krause ochraptěle požádal o vystřídání, Agátina ruka okamžitě vylétla nahoru. Nedařilo se jí sice hospodařit s dechem (nemluvě o jakékoli práci s hlasem), ale četla s nebývalým zaujetím, a dokonce sama napomínala některé méně zapálené spolužáky.

„Neupadla jsi?“ utrhovali se na ni.

„Nikoliv,“ říkala Agáta vybraně a vysílala ke mně líbezně spiklenecké úsměvy.

Než mi začala tuhnout spodní čelist, spontánně jsem je opětoval.

Následující hodinu jsem šel na oběd.

Když jsem se vracel nazpět do kabinetu, byly po celém schodišti v pravidelných intervalech rozestoupeny dívky ze šestých tříd, které s pečlivostí uměleckých restaurátorů otíraly vlhkými hadříky každý sebemenší záhyb ozdobných sloupků litinového zábradlí.

„Ahoj, holky. Co to proboha děláte?“

„My tu utíráme prach,“ šeptala Andrea. „My tu máme s Mátou pracovky.“

„My ho utíráme na známky,“ zašeptala Jiřina.

„Na známky?“ podivil jsem se.

„Blbý, co?“ řekla tiše Andrea.

„Docela jo,“ uznal jsem. „A proč šeptáte?“

„My musíme,“ šeptala Jiřina.

„Co je to tam?“ volala z druhého poschodí Máta.

Ředitel se na odpolední třídní schůzky dostavil v nádherném šedomodrém obleku, který – řečeno slovníkem žáků naší školy – takřka neměl chybu. (Pokud by se dalo o nějaké chybě vůbec mluvit, pak snad jedině o tom – ale to je opravdu prkotina – že kalhoty měly červený lampas a na pravém rukávu saka zůstal čitelný nápis US NAVY FORCES.) Mimořádně dobře padnoucí sako, jež bylo mimochodem nepřímým důkazem, že i důstojník americké armády může mít pupek, povzbudilo ředitelovo už beztak značné sebevědomí natolik, že na tradiční kritické dotazy během úvodního zasedání rodičovské rady (Proč až dosud nepředložil žádnou koncepci? Proč ze školy odcházejí učitelé, zvláště pak mladí? Proč musí škola odebírat časopis Rybářství?) odpovídal s posměšnou blazeovaností a triumfálními odkazy na právní subjektivitu a zvýšené kompetence ředitelů. – Jinak měly třídní schůzky zcela standardní průběh: rodiče, přinucení nejprve uklízečkou k vyzutí bot, stáli dlouhé fronty v ponožkách na studeném linoleu, aby se po hodině čekání na příslušného učitele dozvěděli, že naprosto klíčovým problémem jejich dospívajícího dítěte je nedostatečná znalost síranů a kysličníků.

My si nepřejeme žádný velký zlom. Reforem už bylo tolik, že jsou z toho všichni modrý.

— Petr Piťha

Prodíraje se přeplněnými chodbami, klopil jsem oči k zemi, takže jsem málem přehlédl paní Doubkovou, s níž jsem se chtěl poradit, jak konečně přimět jejího syna k dopsání slíbené rozlučkové řeči – snažil jsem se jí vysvětlit, jak už jen pouhá představa, že bych ono poděkování učitelům musel i letos psát já sám, je pro mne takřka fyzicky odpudivá. Slíbila, že udělá, co bude moci. Když jsme se loučili, s vědoucím úsměvem mi popřála úspěchy v mém vedlejším zaměstnání.

Rychlost přenosu dat ve zbraslavské lokální informační síti mne nikdy nepřestane ohromovat.

„Děkuji,“ řekl jsem. „Naštěstí mne pan Král platí i za neúspěchy.“

Jenom za neúspěchy, říkal jsem si v duchu.

Domluvili jsme se, že na mne počká po schůzkách před školou. K mému překvapení však čekal přímo v kabinetě – seděl na mé vlastní židli, nohu přehozenou přes nohu, popíjel kávu z mého hrníčku a nenuceně konverzoval s mými kolegy.

„Nazdárek,“ řekl jsem obezřele. „Vypadá to, že už se všichni znáte.“

„Už jsme byli představeni,“ pravila Lenka a udělala pukrle.

„Nevíš, že mě tady pan učitel učil?“ řekl Král s převahou, jako kdyby mu tato skutečnost zakládala jakýsi blíže neurčený nárok.

„Denis byl můj vůbec nejhorší žák,“ pravil Jaromír s úsměvem. „Musím říct, že pro to prvenství dělal opravdu maximum.“

Král se polichoceně usmál. Teprve nyní jsem si všiml, že je v botech.

„Jak jsi prošel přes uklízečky?“ zajímal jsem se.

Sáhl do kapsy, vytáhl hrst mincí a vesele s nimi zachrastil:

„Jako přes turniket.“

Zaznamenal jsem, že umí být docela vtipný (zvláště když mu píšu repliky).

Úvahy na téma vyzouvání v Čechách vzápětí přerušila kolegyně Trakařová, která vrazila do kabinetu, samým rozčilením rudá v obličeji:

„Zabedněný omezenci! Maloměšťácký pokrytci!“ zvolala na adresu rodičů.

Vzhledem ke Králově přítomnosti bylo naše souhlasné přitakávání přece jen o něco ironičtější než jindy, takže po chvíli za sebou uraženě bouchla dveřmi.

„Učí sexuální výchovu,“ uvedl jsem Krále do obrazu. „Předpokládám, že rodičové jí právě zakázali probírat s dětmi Venušiny kuličky.“

„Tak co ředitel?“ zeptal jsem se Krále později v autě.

„Pohoda.“

„Co chtěl? Preparovací soupravu? Nebo snad rovnou rybářskou pramici?“

„Čtyřicet klecí.“

„Čtyřicet klecí?“

Krátce přikývl.

„Ve sboru je nás třicet šest,“ počítal jsem. „Čtyři má asi do rezervy.“

„Ale ne,“ smál se Král. „Chce to na nutrie.“

Vedení Základní školy V. Vančury nás znovu přesvědčilo, že nepatří k těm, kteří jenom skuhrají na nedostatek finančních prostředků. Pan ředitel Naskočil přišel totiž s dalším dobrým nápadem – a sice na zakoupení menšího počtu nutrií. Huňatá zvířátka s ceněnou kožešinou se dobře uživí ze zbytků ze školní jídelny a krmit a ošetřovat je budou sami žáci v hodinách přírodopisu a vaření. Výtěžek z jejich pozdějšího prodeje bude podle slov pana ředitele věnován na vybavení tolik potřebné počítačové pracovny. Jak je vidět, když se chce, tak to jde – dokonce i v tom neustále kritizovaném školství. Gratulujeme!

— Zbraslavské noviny 8/1992, str. 2

5

„Nerada čekám,“ řekla Beáta nespokojeně. „Nerada čekám i na lidi, který mám ráda – a tím víc mě irituje čekání na ty druhý.“

Byla propadlá do vodního křesla. Láhev vína stála na zemi vedle barelu.

„Opravdu jsem netušil, že bys mou přítomnost mohla jakkoli postrádat…“

„Kdo mluví o postrádání?“ vyjela ostře. „Říkám jenom, že děsně nerada čekám.“

Tuhle její náladu už jsem znal: potřeba hádat se byla silnější než předsevzetí nemluvit.

„Byly třídní schůzky,“ řekl jsem smířlivě. „Jedeme rovnou odtud.“

„Třídní schůzky?“ pravila výsměšně. „To ještě existuje?“

„Existuje,“ řekl jsem klidně. Pohlédl jsem na zatažené závěsy: „Existuje ostatně i řada dalších věcí. Kupříkladu slunce. Nebo léto.“

„A seno. A jahody.“ Ušklíbla se: „S tím si vyser voko!“

„Není to únavné – muset pořád hrát tu zkaženou cyničku?“ zeptal jsem se. „Nechceš si od té role na chvíli odpočinout?“

Chtěla cosi říct, ale vtom si povšimla mé kravaty. S hraným úžasem se ke mně předklonila:

„Co ti to visí u krku?“

Zatímco ji dvěma prsty štítivě studovala, přemýšlel jsem, co způsobilo tu nebývale komunikativní náladu.

„Co to je?!“ opakovala nevěřícně.

„Hádej,“ pravil jsem trpělivě. „Je to buď za á: běžný doplněk evropského pánského oděvu zvaný kravata neboli vázanka, nebo za bé: moje vyhřezlé tlusté střevo –“

Uchechtla se.

Přátelsky jsem se na ni usmál.

„A za cé?“ řekla.

„Za cé?“ Můj zrak padl na otevřený časopis Vokno. „Amulet chránící proti kyberpunkerům.“

Hned se naježila:

„Nemluv laskavě o kybernetickém punku, protože o něm vůbec nic nevíš,“ zpražila mě.

„To jsi na omylu: když jsem si loni omylem smazal z hard disku práci za tři měsíce, udělalo se mi na hlavě docela regulérní pankáčský číro.“

Zrovna pila, takže se poprskala vínem.

To ji znovu rozběsnilo:

„Víš co seš? Ubohej vtipkující pisálek!“

Povrchní humorista.

„Nebo si myslíš, že ty tvý vyprávěnky maj s opravdovým uměním něco společnýho? Viděl jsi třeba někdy nějakou performanci? Ujel ti vlak! Seš padesát let pozadu.“

„Pozadu za kým? Za čím?“

Znechuceně se ode mne odvrátila.

S povzdechem jsem si přitáhl zmíněný časopis, abych se onen vlak s opravdovými umělci pokusil trochu dohnat: Performance, dočetl jsem se, je umění ukazující sebe samého. Cílem ovšem není jen sebevyjádření, kromě toho jde o to – alespoň v evropské tradici – uchovat umělcovy pocity pro další a další generace. Proto se snaží probudit publikum z letargie konzumního života. Není tudíž divu, že musí volit šokující postupy, jako je zapalování ohně na vlastním těle. Scott MacLoad kromě sebezapalování jezdí na pásovém dopravníku a padá z něj na hromadu uhlí. Umělec, performer, zkrátka hledá nové kontexty – tím může být kus polystyrenové desky nebo třeba televizor, který na těle Marshalla Webera vytváří v jeho performanci druhou hlavu. Naproti tomu Julie Regan a Ester Army Fischer se během představení jako štvaná zvířata pokoušejí uprchnout z prostoru ohrazeného policejními zábranami, přičemž si vzájemně ubližují. V jiné performanci představuje Ester kurvu, která obcuje se zapáleným ohněm, jehož pokušení se snaží uniknout (mísu s ohněm, v němž v závěrečné očistné scéně spálí podvazky a zůstane nahá, má ovšem přivázanou k levé noze). Kytarista táborské industriální skupiny 3 zase na pódiu plném prázdných hasicích přístrojů tančí se zapnutou rozbrušovačkou, kterou se posléze dotýká minimaxů; spršky jisker dopadají do publika, které nemá kam utéct. Přirozeně je také možné polít se barvou a klesat k zemi, což mimochodem zostřuje vnímání, nebo omotat jeviště ostnatým drátem, vymotat se nahý z prostěradla a bít hlavou do vlnitého plechu. Nejde samozřejmě o žádné obrázky, šokující je ta opravdovost, která je návratem k základním zdrojům a podstatám našeho života.

„Připouštím,“ přiznal jsem konečně, „že jsem se v poetice, již jsem si zvolil, dlouhá léta zásadním způsobem mýlil.“

Nedůvěřivě mě pozorovala.

„Nevím, kdo ten strašlivý omyl způsobil –,“ pokračoval jsem, „– ale každopádně jsem mu hluboce vděčný.“

Nadechla se.

„Rozhodně bych se totiž nechtěl dočkat autogramiády, kde budu muset na hromadě uhlí spálit svou propisovačku nebo se svléknout do naha a smažit čtenářům obalované diskety.“

„Jak chceš,“ zašeptala vztekle, „tak teda válka!“

Nevěřil jsem svým uším.

„Děláš si srandu?!“ řekl jsem klidně. „Jestli to až dodneška byl mír, tak potom teda opravdu radši válku!“

VI

1

Na víkend u rodičů v Sázavě jsem se upřímně těšil, neboť jsem si víc než kdy jindy potřeboval odpočinout.

Pokud jde o počasí, splnily oba dny mé očekávání beze zbytku, už od samého rána vyhřívalo dlaždice na terase i říční hladinu zlaté slunce, soused spokojeně obracel rychle schnoucí seno a dcera mi co chvíli nosila voňavé rudé jahody. Jakmile to jen trošku šlo, snažil jsem se dle svého předsevzetí číst, plavat, věnovat se rodině a nemyslet pořád na Beátu Královou.

Pondělí bylo předposledním dnem školního roku a všeobecná anarchie, která na škole zavládla ještě před prvním zazvoněním, předčila i ta nejpesimističtější očekávání. O přestávkách nebylo v prostorách školy slyšet vlastního slova, a dokonce i během jednotlivých hodin hladina decibelů klesala jen velmi zvolna. Vzduchem létaly nejen obvyklé křídy, houby a přezůvky, ale i nové učebnice a stále populárnější bouchací kuličky. Z okna jedné ze šestých tříd v druhém patře vypadl na ulici Vladimír Havránek, avšak vyvázl bez sebemenšího zranění, zatímco ukamenování několika žáků tradičně znepřátelené zvláštní školy zabránil jedině včasný zákrok příslušníků městské policie (chápu, že věrohodnost takto nakumulovaných událostí může být problémem, a to tím spíše, že Havránkův pád z okna vedení školy později popřelo a že výstřižek se zprávou Zbraslavských novin, potvrzující napadení žáků zvláštní školy, nemohu ani zaboha nalézt).

Ředitel školy okamžitě poté, co dokončil tradiční ranní navazování háčků, podrobil vzniklou situaci, blížící se již v mnohém stavu obecného ohrožení, důkladné analýze, jejíž závěry nejlépe shrnuje jeho vlastní univerzální průpovídka no problem. Naopak ostatní učitelské autority, opírající se po celý rok převážně o pohrůžky špatnými známkami, se v nastalé situaci zhroutily, polykaly prášky a kabinety opouštěly jen v nejnutnějších případech – takže tím, kdo ono pondělní dopoledne strávil relativně nejklidněji, byl nakonec paradoxně kolega Stříbrný, jehož chlapci z deváté třídy již krátce po osmé uvěznili v poněkud stísněném prostoru švédské bedny.

Podstata učitelského povolání není ve znalostech, nýbrž v osobnosti, v tom nejosobnějším, lidsky nejdůvěrnějším, v tom, co těsně spojuje člověka s člověkem, třebas beze slov a všeho vědění: v umění styku je skryto tajemství výchovného i naučného úspěchu.

— Jaromír John

Královi odlétali na dovolenou v úterý ráno, takže třídní učitelka na ředitelův pokyn vydala Agátě vysvědčení o den dřív.

Odpoledne mi ho na matčin příkaz ukázala: dostala tři čtyřky, z toho jednu z češtiny.

„Ty neumíš česky?“ řekl jsem.

„No jó,“ vzdychla, „íčka.“

„Až se vrátíš, trochu je proberem,“ řekl jsem, dívaje se na paní Královou, jež myla nádobí.

„To byste byl hodnej,“ řekla paní Králová.

Agáta se jenom usmívala.

„Jestli teda chceš,“ dodal jsem.

„No ty snad nechceš?“ zvolala paní Králová.

Když se jí od dcery nedostalo odpovědi, zatratila ji jediným pohybem mokré ruky. Nato kuchyň opustila.

Agáta se pořád usmívala.

Musel jsem se usmát také – pokrčil jsem rameny:

„Tak dobře. Tak se na íčka vykašlem.“

Bylo šest.

„Tak jo,“ zvedl jsem se. „Tak se v tom moři neutop.“

Třepl jsem ji přátelsky po vlasech.

Chytila mě za ruku.

Překvapeně jsem na ni pohlédl, ale uhnula očima.

Pořád mě držela.

S obavami jsem hleděl ke dveřím kuchyně a spěšně jsem přemýšlel, co říct. Napadaly mě však jen samé stupidity:

Co dělá Michael Jackson?

Máš nějaké domácí zvířátko?

Budeš u moře sbírat mušličky?

Dáváme jim čtyřky z češtiny, ale neumíme s nimi mluvit, říkal jsem si.

„Pošleš mi pohled?“ zeptal jsem se bezstarostně.

Zdvihla ke mně oči:

„A co tvoje žena?“ řekla s upřímnou obavou.

Beáta na vypovězenou válku bohužel nezapomněla (okolnost, že se jedná o naše poslední sezení před odjezdem na dovolenou, v ní na rozdíl od její mladší sestry nevyvolávala žádný rozlučkový sentiment). Její základní válečnou strategií byla důslednost. Zarytě mlčela, nereagovala opravdu na nic, neuniklo jí ani jediné pousmání a její nevidoucí pohled procházel skrze mne s dovedností číšníků Prahy 1. Její nejúčinnější zbraní se ovšem jednoznačně stal dálkový ovladač hi-fi věže Panasonic: ležela bez hnutí na břiše, ovladač skrytý pod tělem, a nechala místnost naplnit těžkým, dusivým tichem – aby ji pak v jediném zlomku vteřiny nepostřehnutelným přesunutím tlaku na příslušný prst vyhodila do povětří. Tyto okamžité přechody z takřka absolutního hrobového ticha do ohlušující infernální elektroniky hudební skupiny Vanessa měly na můj organismus podivuhodně rozporuplný účinek. Ve shodě s tvrzením časopisu Vokno jsem sice na jedné straně cítil, že moje rozeznělé tělo mi namísto pouhé konzumace hudby umožňuje stát se její nedílnou součástí a že jsem tudíž elektronicky propojen se všemi obyvateli globální vesnice jménem Země, ale na druhé straně mi na horním rtu vyskočil opar, nemluvě o tom, že závrať, již jsem při poslechu zakoušel, nebyla úplně nepodobná pocitům, které jsem prožíval, když mi před lety na pionýrském táboře pronikl škvor do středního ucha.

Ve čtvrt na osm jsem to vzdal.

„Tak se měj,“ zařval jsem do dunění metalické psychedelie.

Možná přece jenom chtěla něco říct, protože to vzápětí vypnula – ale to už jsem scházel dolů po schodech.

„Tak jak sis zatancoval?“ přivítal mě Jiřík.

„Blázníš?“ řekl jsem žertovně. „Tenhle rytmus vydrží jenom epileptik.“

Když se Jiřík dosyta vysmál, předal mi známou bílou obálku: kromě pěti tisícikorunových bankovek obsahovala ještě krátký Králův dopis, ve kterém se omlouval, že se nestihl rozloučit, a zároveň mne informoval jak o datu předpokládaného příletu, tak i o svém pevném přesvědčení, že mi to jde vážně výborně.

Nelžu.

2

Naštěstí alespoň rozloučení učitelů a žáků opouštějících toho roku definitivně školu proběhlo, jak se sluší a patří – v reprezentačních prostorách zbraslavského zámku.

Krátce po deváté hodině již chlapci a dívky stojící na samém prahu života nejistě postávali na vyleštěných parketách a vyhýbali se přísným pohledům kamenných a bronzových národních buditelů. Přestože jejich šat byl v řadě případů nepříliš zdařilým kompromisem mezi rodičovskou představou o slavnostním oblečení a módní rubrikou časopisu Bravo, měli alespoň umyté hlavy, což spolu s nebývalou poslušností, s níž se posléze seřadili do požadovaných trojstupů, přimělo jejich bývalé učitele k zjihlým úsměvům. Usmívala se i kolegyně Andělová, neboť jen zcela zanedbatelné procento jejích žáků mělo na uších walkman, usmívala se kupodivu také Irenka, neboť žák Zvára až dosud nikomu z přítomných neřekl nahlas ty zmrde, a usmíval se dokonce i kolega Stříbrný, ačkoli jeho úsměv spíše než dojetí vyjadřoval tajnou radost, že jej od chlapců z deváté třídy dělí nejen skupina zbraslavských skautů se zástavou, ale i dvě řady židlí se zasloužilými účastníky třetího odboje. Usmíval se konečně i starosta Šopek, který před začátkem svého projevu nejprve ocenil celoroční namáhavou a odpovědnou práci přítomných pedagogů jedním karafiátem, a potom přítomné mladé lidi vyzval – nejspíše pod vlivem monumentálního vlasteneckého sousoší, jež strmělo za jeho zády – k odvaze a velkým činům (mladí lidé, zejména chlapci, jeho slovům souhlasně přitakávali, neboť některé odvážné velké činy plánovali již na nadcházející letní odpoledne). Dále ovšem k mému překvapení konstatoval, že žijeme v době, kdy vzdělání a tvořivé schopnosti lidí budou o osudech této civilizace rozhodovat v míře, jakou dosud žádná epocha nepoznala, a že investice do vzdělání je v tomto smyslu kapitálem, který se vrací sice jen zvolna, avšak stonásobně, takže jakékoli váhání s investicemi do školství může mít následky bez nadsázky osudové. Hleděl jsem na něho s upřímným uznáním, a už jsem se mu začal v duchu omlouvat (obávaje se zároveň trochu o jeho členství v ODS), když neméně přesvědčeně pravil, že však stát nemůže do školství investovat, dokud si na to také sám nevydělá.

„Vót dialéktika!“ pravil jsem do Jaromírova ucha.

„Šetřit se musí,“ řekl Jaromír. „Ať to stojí, co to stojí!“

„Psst,“ napomenula nás zástupkyně Procházková.

Doubek se mi systematicky vyhýbal očima.

Projev starosty Šopka byl odměněn potleskem.

Ano, já vím, další veselá scéna. Opravdu se za každou musím omlouvat?

Velmi dlouho se pokoušíme prosazovat umělecké zákony shora dolů, a výsledky jsou deprimující. Mohlo by nám prospět – i čistě umělecky – kdybychom zařadili zpáteční rychlost a pokusili se o sprostou popularitu.

— Walter Kerr, Jak nepsat hru

Drobnou kytičku písní, jak se vyjádřila kolegyně Chvátalová-Suková, jež po celou dobu starostova projevu skromně stála pod Myslbekovou alegorií Hudba, zahájil dívčí pěvecký sbor říznou skladbou It’s a Long Way to Tipperrary. Následovaly písně Deep in the Heart of Texas, One Man Went to Mow, překvapivě rozpustilá What Shall We Do With a Drunken Sailor a nechyběl pochopitelně ani Valčík na rozloučenou, rozumí se v původní verzi Auld Lang Syne. Závěrečná píseň Ach, synku, synku (která – jak sbormistryně správně připomněla – byla oblíbenou písní Tomáše Garrigua Masaryka) pak svou melancholičností vytvořila zajímavý kontrapunkt k razantnímu nástupu Petra Doubka.

„Hele, Doubku, povídali mi, bylo by dobrý, aby jim někdo jako to, poděkoval. Jako komu? ptám se. No učitelům, ne? A to jako za co, povídám, copak neberou plat? Ale leželo mi to v hlavě. Ne že ne, říkal jsem si, ale vocuď pocuď. Řekněme, že mě teda naučili číst a psát a kdy byly puncký války, ale na druhý straně jsem byl x-krát po škole a pětkrát jsem tu chyt vši, nemluvě už vůbec o tom, že mi ze šatny nějakej dobrák dvakrát ukrad fungl nový pantofle. Počítám, že jsme si s učitelama celkem kvit, říkal jsem si, za pár dní to stejně balíme, tak jakýpak děkování.“

Dosud neslýchaná nekonvenčnost rozlučkového projevu vyvolala v historických prostorách poplašený rozruch – ale naštěstí také napjatou pozornost.

„Jenže v hlavě mi to leželo pořád,“ četl Doubek. „Díval jsem se na učitele, který už sotva mluvili a vypadali opotřebovaně jako ty učebnice, co jsme zrovna odevzdávali. No a co? říkal jsem si, dyk to maj v popisu práce. Nakonec jsem klesnul tak hluboko, že jsem vo nich začal přemejšlet, jako vo učitelích, jenže nic kloudnýho jsem stejně nevymyslel, akorát že mi z toho všeho začalo bejt tak nějak divně – stačilo, abych se na konci hodiny podíval na ten fíkus, kterej jsem v druhý třídě přines v kelímku od jogurtu a kterej dneska sahá až pod strop, a všechno se mi v břiše sevřelo. Nebo jsem si dal nohu normálně na trnož Katčiný židle, jako jsem to dělával vždycky – a najednou mi došlo, že už si ji tam vlastně mockrát nedám, a musel jsem na sucho polknout. No ještě se, ty vole, rozbreč, říkal jsem si, a bůhvíproč jsem si vzpomněl na naši mámu, která měla předloni sraz bejvalý devítky – v pátek si na tu slávu koupila novou sukni a lak na nehty, v sobotu šla k holiči a celý vodpoledne si prohlížela starý fotky, a v neděli ráno rodině oznámila, že nikam nepojede, protože některý věci prej nejde vrátit – a já jsem se díval na nalakovaný nehty holek v naší třídě a napadala mě fůra otázek a žádný odpovědi.“

Zhruba v tomto okamžiku se v sále ozvaly první dívčí vzlyky.

„A pak za mnou zase přišli a ptali se, Máš už proboha tu řeč, Dube? – a já žádnou pořád neměl a měl jsem jenom vztek, protože to byl vlastně ještě jeden domácí úkol, kterej jsem dostal jenom já a ostatní ne. A vůbec jsem nevěděl, co bych v tý řeči jako měl psát, poněvadž mi bylo jasný, že když napíšu, jak nám učitelé dali na cestu životem křídla, jako to říkali deváťáci loni, začne Zelený se Zvárou mávat rukama, jako že voni už letěj. Byla mi jasná jediná věc – že to musím napsat tak, aby nikdo nemával rukama.“

Vzlyků přibylo. Několik chlapců si mužně odkašlalo.

„Nakonec mně pomohla náhoda,“ překonával se Doubek.

„Bylo to předevčírem, šel jsem z jídelny z voběda a z vokna ze sborovny na mě zavolala naše třídní, ne Doubku, ale normálně, Petře. Šel jsem k ní pomalu pod to vokno a přemejšlel jsem, jestli mě náhodou neviděla, kam jsem před chvílí hodil tu šlupku vod banánu – a v tý chvíli mě to napadlo.“

Doubek se dramaticky odmlčel.

Veronika Pekařová propukla v usedavý pláč.

„Napadlo mě, že nás vlastně pořád volali. Někam na druhou stranu ulice, jako naše třídní mě. Někam tam k sobě, k životu dospělejch. Vykládali nám sice o punckejch válkách, ale přitom nás k sobě vlastně volali, ne slovama, jenom tim, že před náma prostě stáli a občas se po nás tak utahaně podívali, jako že abysme už konečně přestali hrát piškvorky a flokat modelínou a vypluli za nima, k tomu druhýmu břehu. – A za tohle volání bysme jim možná poděkovat měli.“

Pohnutí, které se mnohých přítomných, učitele nevyjímajíce, zmocnilo již během Doubkova proslovu, bylo nakažlivé.

Většina dívek si papírovými kapesníčky otírala rozmazané oči.

Chlapci statečně žvýkali.

Zástupci obce si špitali.

A tak dále.

Když se kruh gratulantů kolem Doubka konečně rozptýlil, nedalo mi to, abych se nepřipojil:

„Skvělá řeč,“ pravil jsem rozechvěle. „Takhle pravdivě a zároveň upřímně nám to ještě nikdo neřek. Léta jsme na to čekali.“

„No tak sorry,“ řekl Doubek neochotně. „Já to chtěl napsat, ale fakticky jsem to nestih…“

3

Přibližně o třicet hodin později jsme už se ženou a dcerou ujížděli luxusním autokarem cestovní kanceláře Last Minute Travel k průzračnému Jadranu, abychom v něm proprali Královy špinavé peníze.

Jeli jsme přes noc. Navzdory únavě z posledních dní se mi na rozdíl od většiny ostatních vůbec nepodařilo usnout (dokonce ani s pomocí nafukovacího cestovního polštářku Hajaja, jímž mne na cestu vybavila babička-turistka), a tak jsem pouze se známou zjitřenou pozorností bdících pozoroval červená koncová světla před námi jedoucích aut a posléze i stále mohutnější skalnatý masiv Alp, strmící nad osvětlenou dálnicí. Na Máchu jsem si pokud vím nevzpomněl. Přemýšlel jsem o všech těch dívkách, jimiž jsem byl tak znenadání obklopen, a čas od času jsem své spící dceři zdvihl spadlou přikrývku.

Rodina českého učitele na molu v Poreči.

„Ahoj, moře,“ pravila má žena. „Nevím, jestli se na mě pamatuješ – devět let jsme se neviděly.“

„Ahoj, moře,“ řekla dcera. „Nikdy jsme se neviděly – jmenuju se Míša.“

Vypadalo to, že moři je to úplně jedno.

Jeden člověk řekl vesmíru:
Pane, já existuji.
Jenže, odpověděl vesmír, tato skutečnost
ve mně neprobudila
pocit odpovědnosti.

(Nevím už, kdo tu báseň napsal, ale podobnou zkušenost mám s obvodním školským úřadem pro Prahu 5.)

Vlny a sůl ve smějících se očích. Sůl v ručnících. Nahé dívky (jež se ani v nejmenším netvářily nenávistně). Šálivá vůně opalovacích krémů. Nahé ženy. Nafukovací matrace. Rozhraní světla a stínu na kraji piniového háje. Knihy, káva a koňak Cézar po poledni na terase bungalovu. Ještěrky a cikády. Teplé noci. Škampi a bílé víno Teran ve vinárně osvětlené barevnými lampiony. Námořnická pruhovaná trička pod saky číšníků.

A tak dále.

Zkratka jakožto náhrada za nezajímavé úseky reality.

— Walter Kerr

Sedmého dne během alternativního lodního výletu do starobylé Puly jsem v jednom z mnoha tamějších zlatnictví, vzdáleném jen několik set kilometrů od onoho pekařství, před kterým dělostřelecký granát na kusy roztrhal osm lidí, zakoupil ženě i dceři dva opravdu rozkošné řetízky.

Když jsme o pár hodin později připluli nazpět do Poreče, na jedné z červených laviček naproti přístavnímu molu seděl Petřík.

V ruce držel klíčky od auta a vesele jimi zvonil.

Končíme, pochopil jsem.

Přesto nemohu říct, že jsem ho viděl nerad.

Beátin černý golf stál na protější straně chodníku.

Žena sledovala dráhu mého pohledu, jak se to v uplynulých sedmi dnech naučila na pláži.

„Ty ho znáš?“

Mezitím přišel k nám, takže se představil sám.

Dlouhá cesta nezanechala na jeho letním obleku prakticky žádné stopy, ale především jsem žasl, jakých proměn je v případě potřeby schopen jeho slovník. Tlumočil mé ženě Královu upřímnou lítost, že ji na zbylé čtyři dny dovolené musí takto bezohledně připravit o manžela, ale zdůraznil, že jde o záležitost opravdu velice naléhavou. Nato vyjádřil naději, že se má žena snad neurazí, když si jí dovolí v šéfově zastoupení předat malou finanční kompenzaci.

Konečně jsem se dozvěděl, za co jako manžel stojím: za dvě stě padesát marek na den.

Nepřipadalo mi to špatné.

Dal mi půl hodiny na sbalení.

Žena přišla po chvíli za mnou.

„Zvládnete to tu samy?“ zeptal jsem se.

Usmála se.

Bylo vidět, že jí cosi vrtá hlavou.

„Líbilo se ti tu s námi?“ zeptala se.

Vzhlédl jsem k ní od rozevřeného kufru.

V ruce pořád držela ty dvě bankovky.

„Je to příjemný – to všechno teď,“ řekla. „Ale nechci to za každou cenu.“

„V tom se shodnem,“ řekl jsem.

Políbil jsem ji.

Zlatý řetízek na jejím opáleném krku doslova svítil.

„Chtěla jsem jenom, abys to věděl.“

Mávaly mi jako námořníkovi.

Petřík stisknutím knoflíku stáhl střechu dolů. Vítr mi rozcuchal vlasy.

„Takže co je?“ řekl jsem.

Musel jsem trochu křičet.

„Něco se děje?“

„Co by se dělo?“ nechápal. „Jenom přijeli dřív.“

„Ach tak,“ pravil jsem.

„Princezna se nudí,“ zasmál se.

V Alpách pršelo.

4

A déšť už nás provázel až domů.

Celou noc jsem vtipkoval, aby Petřík za volantem neusnul. Jel velmi rychle, takže ačkoliv jsme dvakrát stavěli v motorestech na jídlo, byli jsme na Zbraslavi už v pět ráno.

Sídliště bylo vylidněné, mokré a ponuré. Opálené nohy v bílých šortkách vypadaly mezi kalužemi nepatřičně a domýšlivě. Podrážky sandálů kokosáků okamžitě nasákly špinavou vodou. V předsíni jsem kufr sklesle postavil na zem a šel si rovnou lehnout.

Když jsem odpoledne vstal, nebylo to s mou náladou o mnoho lepší. Pocit opuštěnosti nezahnalo ani zapnuté rádio. Vysprchoval jsem se a stavil se u sousedky pro noviny a poštu – ani jediná ze tří došlých obálek nepodávala žádný důkaz o tom, že jsem spisovatel. To mě definitivně otrávilo.

Nikam se mi nechtělo.

Nechtělo se mi sedět potmě.

Nechtělo se mi poslouchat hudební skupinu Vanessa. V pět jsem se oblékl a šel jsem k ní.

Královi nebyli doma. Celý dům vypadal jako mrtvý. Jiřík seděl v kuchyni, čelo opřené o desku stolu, a hlasitě chrápal.

Jinak bylo všude ticho.

Šel jsem rovnou nahoru.

Pohled, jenž se mi naskytl po otevření dveří do Beátina pokoje, patří k těm nezapomenutelným.

Závěsy byly roztažené. Pokoj byl uklizený.

Na zubařském křesle seděl plyšový medvěd.

Na psacím stole přibyl školní glóbus.

Barel zakrýval bílý ubrus a na něm stála váza plná kopretin.

Na zdi proti dveřím visela kytara a plakát Janka Ledeckého.

Beáta spala na ustlané posteli a umyté vlasy měla červenými mašličkami svázané do komicky odstávajících culíčků.

Stejně červená byla i barva její rtěnky.

Sklonil jsem se k těm červeným rtům.

V příštím okamžiku dole bouchly kuchyňské dveře a v koupelně začala ždímat pračka. Na schodech zadupaly rychlé kroky a na krk mi skočila Agáta.

Beáta otevřela oči:

„Nazdárek,“ řekla. „Už se nám po tobě stejskalo.“

VII

1

„Tak co?“ pravila o chvíli později, když se rozhlédla, „splňuje tohle tvý měšťácký představy o dívčím pokojíčku?“

Poprvé v životě jsem ji viděl doopravdy se usmívat.

„Ne. Ale splňuje to mou představu o osvobozujícím účinku parodie.“

„Ty zase splňuješ moji představu prince-vysvoboditele.“

Poněkud užasle jsem ji pozoroval: úsměv dělal s jejím obličejem netušené věci.

V očích jí zajiskřilo:

„Koupila jsem ti v Barceloně dárek,“ pravila vděčně.

„V jednom takovým antíku.“

Předala mi pečlivě zabalenou knížku.

„Pestalozzi,“ tipnul jsem si. „Nebo snad Rousseau?“

„Komenský,“ řekla Beáta uznale. „Byl jsi docela blízko.“

Začínala mě příjemně překvapovat.

Chovala se nebývale přátelsky – přinutila se dokonce i k měšťácké otázce, jak jsem se měl. Vyprávěl jsem jí trochu o Poreči, o Pule a o Umagu. Byla plná dobré vůle a očividně se nechtěla hádat, ale když jsem se zmínil o barevném vláčku spojujícím Umag s letoviskem Katoro, nevydržela to:

„Barevný vláček?“ opakovala po mně výsměšně. „To mě podrž.“

„Ano,“ řekl jsem poněkud upjatě. „Takový barevný vláček. Jezdí zhruba každých dvacet minut. Je to docela… praktické.“

„Kristepane! Barevný vláček!“

„Co máš proti barevným vláčkům?“

„Jenom to, že je úplně falešnej. Nepravdivej.“

„No a?“ řekl jsem zase už trochu hádavě.

Hádavost, poslední možná obrana proti touze.

„Co má barevný vláček společného se skutečným životem?“

„Co to je – skutečný život?“

Neodpovídala.

„Nehádejte se,“ řekla Agáta.

„Myslíš nemocnice, rozvodové poradny, blázince a tak?“

„Třeba.“

„Žiju skutečnej život celej rok,“ řekl jsem. „Celej rok chodím do práce, na pohřby, dejchám smog, navštěvuju tchyni, dívám se na zprávy… Nemůžu si dát sedm dní pohov?“

Dívala se na mě s nevyslovenou převahou.

„A co ty? Co ty jsi dělala ve Španělsku?“ zeptal jsem se. „Předpokládám, žes tam přinejmenším založila Ligu proti rakovině…“

„Chodila na koridu,“ žalovala Agáta. „S jedním Američanem.“

Slabě mě píchlo pod prsní kostí, ale zasmál jsem se.

„Korida je pravdivá,“ namítla Beáta.

„Panebože,“ řekl jsem. „Nakonec ještě vývar z Hemingwaye!“

„Byl jsi někdy na koridě?“ bránila se.

„Nebyl.“

Znělo to příkřeji, než bych býval chtěl.

Najednou se nade mě naklonila:

„Ale ty žárlíš…“ řekla s nehraným údivem.

Odvedl jsem řeč jinam. Bavili jsme se nejprve o nábytku a o bydlení vůbec (vzpomínám si, že jsem plácal cosi o tom, že každý interiér je otisk lidské duše) – a potom jsem chtěl vědět, jak pokračuje Beátino psaní. Odpověděla vyhýbavě.

„Napsala jsi něco?“ zeptal jsem se přímo.

Přikývla.

„Budu si to moct přečíst?“

„Ne.“

Znělo to stejně neústupně.

„A co náš kurz?“

Neodpovídala.

„Připomínám, že jsem za to placený…“

„Aby ses z těch peněz jednou neposral!“ řekla prudce, ale když jsme scházeli dolů do kuchyně, kde nám Agáta připravovala jahodový koktejl, vyndala z psacího stolu průhledné zelené desky s kratičkou dvoustránkovou povídkou Táta a já. Když mi ji podávala, zahlédl jsem v jejích očích jakousi měšťáckou slabost.

„Děkuju,“ řekl jsem.

Chtěla, abych jí zítra přinesl rukopis Báječných let pod psa.

K neuvěření.

Agáta s námi v kuchyni už zůstala. Nechtěl jsem ji jakkoli vykazovat (a riskovat tak, že se opětovně na několik dní urazí) a kromě toho jsem cítil, že její přítomnost nám s Beátou usnadňuje chvílemi ještě rozpačitou konverzaci.

Takto nás po svém příchodu zastihl Král. Nebylo ještě zdaleka osm, a měl jsem tudíž trochu obavu, co bude této netradiční formě výuky říkat. Když ale spatřil někdejší kněžku smutku vesele popíjet mléčný koktejl, tvářil se nadmíru spokojeně – a když mu pak Beáta (k mému nemalému údivu) prezentovala několik mých víceméně nahodilých předchozích poznámek o výhodách střešních oken coby náš společný plán celkové přestavby jejího pokoje, jeho radost nad něčím tak konstruktivním neznala mezí. Překotně přikyvoval, přivolal manželku a radostně jí o našem úmyslu referoval, překypoval nápady, bral obě dcery kolem ramenou a nakonec odběhl do své pracovny pro notebook, z kterého nám triumfálně předčítal jména, adresy, telefony a čísla účtů těch nejlepších, nejrychlejších a nejsolidnějších stavebních a nábytkářských firem v České republice. Agáta se po chvíli znuděně zvedla a odkráčela, ale Beáta bedlivě zkoumala můj obličej – pokud v něm snad pátrala po stopách nějaké ironie, byla to námaha zbytečná, neboť jsem byl ten poslední, kdo by nedokázal pochopit, jak radostný a úlevný může být náhlý přechod z duchovna do racionality, respektive – v případě jejího otce – z tenkého ledu metalické psychedelie na pevnou půdu stavebního dozoru.

„Zítra byste mohli zajít do Ikey,“ snil nahlas Král. „Mají tam nádherný kousky.“

„Máme to v plánu,“ pravila Beáta. „Tady Mistr to ještě neví.“

„Zítra kdy?“ řekl jsem.

„Zítra ráno,“ zdůraznila Beáta. „Táta ti zaplatí přesčasy.“

Všichni jsme se tomu smáli.

2

Na Beátinu povídku jsem byl upřímně zvědavý. Přečetl jsem ji doma téhož večera (s jistým malým vzrušením, ještě na hony vzdáleným oné apriorně skeptické apatii, s níž – po roční práci v nakladatelství – beru do rukou neznámé rukopisy dnes). Nezamýšlím předstírat, že je to povídka klíčová, která na Beátu vrhá úplně jiné světlo, ale rozhodl jsem se ji sem zařadit, neboť její svěží realismus byl pro mne po všech těch Beátiných výkřicích o opravdovém umění příjemným překvapením. V mnoha ohledech mi navíc připadá zajímavá a v neposlední řadě to je – vedle mých mnohastránkových referencí z druhé ruky – jedno z mála skutečně autentických svědectví o tragicky zesnulé B. K.

Povídku přepisuji doslovně, jen s několika drobnými opravami ve větné interpunkci:

TÁTA A JÁ

Domů, domů? vítá mě pan Pospíchal od volantu. Takže už zase sedím v autobuse a jedu domů. Vedle mě úplně cizí chlap s tím arogantním kostkovaným vzorem na kalhotech (říkám arogantním, protože člověka to věčně nutí, aby sledoval ty rozbíhající se čtverce) – ale to všechno ty neuvěřitelně bezohledný místenky, který dovolej i naprosto cizímu člověku, aby si vedle vás sednul bez jedinýho slova a s naprostou samozřejmostí, za kterou by si zasloužil nafackovat – si otevřel ten svůj neuvěřitelnej diplomatickej kufřík a začal listovat v neuvěřitelně důležitym diáři (nechápu, jak tohle může na konci dvacátýho století někdo předvádět s vážnou tváří!). Teď už to pochopitelně zase zavírá, už se předvedl, takže už může začít chrápat a (jak předpokládám) pokládat mi hlavu na rameno a zadrhávat přitom tím hnusným strništěm o můj svetr. Teď se mi ke všemu podíval klidně ze strany do tváře, ale kdyby se aspoň podíval, ale on jenom tak opuchle zamžoural a zavřel oči. To se mi snad zdá – on snad opravdu chrápe! V mojí přítomnosti.

A, panebože, rodná víska je tady, bílá cedule s černejma písmenama, graficky je to strašný, ale to si ani nestačíte říct, a už je tu náves jako z Prodaný nevěsty a táta, můj táta v montérkách. Všecko, co jsem měla někdy ráda, mi najednou připadá buranský. Chlap vedle mě se probudí, takže pochopitelně vidí tu prdel světa, ve který vystupuju, Nazdar, řve táta, proč vždycky řve tak nahlas?, a všichni v autobuse viděj, jak podává panu Pospíchalovi v mikrotenovejch sáčkách zmrzlý býčí kulky a jak pan Pospíchal dává našemu tátovi plnou hrst brufenů – a jak mu jedno to stříbrný plato zapadne do holinky a táta se – no to snad ne! – zouvá a ukáže všem cestujícím za okny autobusu ty oranžový chemlonový ponožky, co vydržej víc než noha, a druhý plato mu spadne přímo pod kolo, a jak se táta ohýbá k pneumatice, pan Pospíchal se z legrace trochu rozjede, Stůj, krávo! křičí táta a lupne mu v zádech a s námahou se narovnává a pan Pospíchal volá Vem si, vole, brufen! Dívám se stranou. Nazdárek, říká konečně táta, ty zas vypadáš, a dívá se na můj baret a na moje pařížský sako, ale je vidět, že se mu líbím, dá mi nešikovnou pusu a pohladí mě dlaní plnou třísek z lesa (jednou jsem si vrazila třísku přímo z jeho dlaně) a dívá se na mě a najednou je vidět, jak ho mrzí, že jsem nechala školy, poprvé mě tam doprovázel parkem před nádražím, to byla docela hezká část cesty, ty kaštany, potom jsem se vždycky podívala na velikou vlajku brazilskýho velvyslanectví, ale pak už přišel ten příšernej podchod pod magistrálou – jenomže povídejte někomu, že jste nechali vysoký školy kvůli počůranýmu podchodu – a najednou řekne, Veruna se dneska vdává, víš to?

Otvírá svůj novej bavorák. Chceš řídit? zeptá se mě, a já se podívám na řadicí páku, na který má našroubovanej nalakovanej samorost, a říkám, Tímhle mám řadit? To už je lepší vyvracet pařezy… a táta se směje a schválně provokuje, Co říkáš tomuhle? ukazuje na volant nově potažený teletinou, a já vidím, že chce, abych byla jeho vtipná chytrá holka, a tak říkám, Příšerný – to se ti po tý krávě, cos na ní ještě donedávna jezdil, fakticky tolik stejskalo? Ale prdlačky, směje se táta spokojeně. Žádný prdlačky, říkám, každej psychiatr by ti to vysvětlil. Psychiatři, směje se táta, mi můžou políbit prdel! Směju se, ale jsem unavená. Neboj, říká táta, jestli ty grázlové to pole koupěj, dostaneš toho golfa. Radši si ho začnu dobírat kvůli špíně v přihrádce na kazety, ale on už se dívá na rovinku pod obecní studnou. Co se tam činí? říká, už je poznává. Á, Zeman, řekne. A jeho melody boys, pomyslím si už trochu smutně. A jeho melody boys, řekne táta, a já se zasměju. Zatahujou, říká táta, máš drobný? Přece jim nedám pětikilo, vytahuju dvě stokoruny pro Verunu a jejího ženicha, už nás staví, každá moje cesta je past, Zeman má kostkovaný řeznický sako, zase už nějaký arogantní kostky, zase už mě někdo nutí pít, zase už se musím usmívat, když nechci, zase už se mi někdo dívá ze strany do tváře, můj táta, cizí člověk, kterej má stejnou místenku.

3

Ráno jsem Beátě nesl jak její povídku, tak i svůj rukopis – ale ona k mému zklamání (docela jsem měl chuť ten kurz doopravdy začít) si o literatuře povídat nechtěla.

Její myšlenky byly očividně jinde – dodnes úplně nechápu, jak se to stalo, ale bylo to tak: Beáta se celou svou bytostí nadchla pro zařizování pokoje. Za jedinou noc vyrostl vedle její postele metrový stoh časopisů Domov. Stačila jediná noc, aby čerstvě zrozenou myšlenku přestavby vydávala za svůj dávný, avšak nikdy nerealizovaný záměr a aby se v jejím slovníku objevily výrazy jako tvarový rytmus, přirozené světlo či lamelové příčky.

„Lamelové příčky místnost opticky rozdělí, a navíc ji odvětrávají,“ tvrdila například.

Ráno se prý byla proběhnout a shodou okolností se zastavila u výlohy místní prodejny s nábytkem. Většina vystavených kousků byl prý buď obvyklý vysoký panelákový lesk, nebo ty věčné pseudorustikální kreace, ale údajně měli i naprosto bezvadné houpací křeslo ohýbaný buk. Na zpáteční cestě trochu uvažovala o závěsech – váhala údajně mezi něžnou růžovou a bílou harmonií tónu v tónu. Pokoušel jsem se její nadšení mírnit (obávaje se přirozeně o jeho trvanlivost), ale výsledky mého snažení byly nevalné. Přiměl jsem ji sice, abychom pokoj alespoň změřili a nakreslili si plánek, ale veškeré mé výzvy ke koncepčnímu zamyšlení nad možnými variantami interiérového řešení (nemluvě už vůbec o mém návrhu na přizvání bytového architekta) s despektem zamítala.

„Na co? K čemu?“ nesouhlasila. „Bude tu bydlet architekt – nebo já?“

Před obchodním domem IKEA jsme byli ještě před otevřením. Během dopoledne jsme pak podle Králem vypracovaného seznamu, který jsem v autě po způsobu závodních jezdců držel na kolenou jako traťový itinerář, navštívili (tedy pokud mě paměť neklame) další tři obchodní domy, dvě starožitnictví, prodejnu dánského nábytku Scaneco, několik specializovaných prodejen koberců, několik prodejen proutěného, bambusového a ratanového nábytku, obchody firem Kratochvíl a Triant a výstavní halu firmy Europa Möbel (napadá mě, zda bych neměl zdůraznit, že ani jedna z firem, které v knize zmiňuji, se na jejím vydání nepodílela žádným sponzorským příspěvkem). V rozmezí oněch zhruba čtyř hodin jsme zakoupili třídveřový šatník a tři regály na knihy z černého jasanu, sadu černých mobilních stolků, dvě trubková křesla se starorůžovým textilním sedákem z roku 1931, starorůžový vlněný kobereček vysoký vlas a černý koš na papír značky Trend. V prodejně Díla se nám podařilo sehnat obtížně popsatelný černý skleněný objekt, jenž mne od první chvíle odpuzoval svou nápadnou podobností se zrentgenovanou veverkou, zatímco Beátu naopak přitahoval svou neuchopitelností a schopností mnohonásobně rozkládat světlo takzvané pravdy.

Nesehnali jsme pouze požadovaný vzorek tapet, postel a lustr.

Základní obrysy mnou opakovaně vyžadované koncepce vytvářela Beáta v autě během přejíždění mezi jednotlivými obchody – a definitivní podobu jí dávala během oné doby, kdy u pokladny v kabelce hledala šekovou knížku. Moje úloha většinou spočívala jen v marné snaze změřit dotyčný kus dřív, než ho Beáta zaplatí – za což mne na zpáteční cestě odměnila velkorysým návrhem, abych si z původního zařízení vybral cokoli, co budu moci využít. Představa, že bych inventář našeho měšťáckého obývacího pokoje doplnil kupříkladu o polovinu ropného barelu, vyvolala na mé tváři úsměv.

Beáta dotčeně přidala plyn.

„Rád bych si vzal to zubařské křeslo,“ řekl jsem spěšně.

Přes občasné (ale postupem doby naštěstí stále formálnější) manželčiny protesty stojí dodnes v mé pracovně, zaaretované v poloze, jež přímo vybízí k meditacím. Původní světlá hygienická koženka byla ovšem již značně zašlá a na několika místech potrhaná, a proto jsem požádal svou babičku-kožešnici, zda by mi na ně neušila nějaký návlek; díky tomu, že použila různobarevné zbytky kůží, ztratilo křeslo svůj strohý ráz, takže některé návštěvy často ani nedokáží uhádnout jeho někdejší drastický účel. (Dělám ostatně totéž: šiju veselé přehozy, abych jimi zakryl syrovou skutečnost bolesti.)

Po návratu z Prahy vykonala Beáta nejprve bleskovou inspekci svého pokoje. Potom šla rovnou k telefonu, aby otci vyjádřila svůj údiv nad zarážející skutečností, že ačkoli je již hodina po poledni, její apartmá dosud nemá požadovaná střešní okna – Král zřejmě přislíbil okamžitou nápravu, neboť na konci hovoru do mluvítka zcela nedvojsmyslně mlaskla.

Pozvání k obědu jsem coby slaměný vdovec přijal vděčně.

Agáta převrhla jenom jednu sklenici.

Po obědě se Beáta převlékla do pracovního (černé japonské kimono s drakem na zádech a hedvábný šátek na hlavě) a věnovali jsme se vyklízení pokoje.

Úderem třetí hodiny projel bránou dodávkový vůz firmy Velux. Pět mužů v jednotných červených kombinézách do podkroví nosilo nářadí, štafle, prkna, plechy, okenní rámy, skla, střešní krytinu a skelnou vatu a jejich následné bušení učinilo dům bez nadsázky neobyvatelným. Beáta se rozhodla, že čas, který budeme muset strávit venku, využijeme ke spálení starých krámů, čímž měla na mysli několik dřevěných bedýnek, ukrytých až dosud pod její postelí. Zatímco jsme je s Petříkem vynášeli ven, Agáta na starém ohništi vzadu v zahradě rozdělala oheň.

Beáta otevřela nejmenší z nich, jež obsahovala převážně suvenýry z listopadu 1989: ručně malované transparenty Kdo, když ne my? Kdy, když ne teď? a Ráno zase pravdu!, pruh látky s oznámením o trvající stávce na radotínském gymnáziu, sušené slupky z pomerančů, zmuchlané kousky trikolóry, fotografie Václava Havla, Valtra Komárka, Miloše Zemana a kardinála Tomáška a několik placek s textem Dubček na Hrad! Probírala se tím s očividným odporem, tu a tam něco vyhodila, ale nakonec na oheň vysypala celý obsah bedny.

Za pana prezidenta bych ruku do ohně dal, ale tahat z plamenů jeho fotku mi připadalo přepjaté. Petřík se vesele šklebil.

„Ukradená revoluce?“ prohodil jsem směrem k Beátě.

Mávla rukou – nestálo jí to ani za odpověď. Bylo to pasé.

Naproti tomu obsah druhé bedny Beátu doslova zasáhl; s pohnutím brala do rukou zažloutlé kresby a pomuchlané časopisecké výstřižky, láskyplně vytahovala – a četla – jakési strojopisné básně, opatrně rozvazovala dopisy převázané vybledlou stužkou, mlčky hleděla na fotografie mladých mužů (kteří do politiky rozhodně vstoupit nestačili), přivoněla si k zátce od šampaňského a hladila sparťanský hokejový dres s číslem 22.

Její kimono způsobovalo, že jsem si chvílemi připadal jako ve filmovém dramatu Akira Kurosawy.

„Jdu si udělat kafe,“ řekl jsem.

„Počkej,“ chytila mě za ruku.

S výrazem člověka, jenž právě přetrhává všechna pouta, odhodila do plamenů diplom za druhé místo v okresním přeboru v přespolním běhu a polštářový povlak s razítkem hotelu Kriváň. Můj počáteční dojem, že svou minulost ve skutečnosti nechce pálit, nýbrž pouze předvádět, to jen posílilo.

Poté mi somnambulně přistrčila jakousi fotografii:

„To je on…“

Magor, došlo mi.

Přemýšlel jsem nad jeho zvláštním výrazem – tvářil se přibližně tak, jako by právě přeplaval La Manche v obou směrech, a zároveň přitom pohrdal plaváním, kanálem i fotografováním. Když jsem fotografii obrátil, objevil jsem na zadní straně tužkou opsanou Ginsbergovu báseň o tuhé zadnici jakéhosi mrtvého baseballisty.

Hodil jsem ji do ohně; vyskákaly na ní drobné hnědé puchýřky a žár ji vzápětí zkroutil.

Agáta k Beátě polekaně vzhlédla.

Byla bílá jako gejša, ale neřekla nic.

Petřík se zájmem přihlížel.

Přihodil jsem pár dalších věcí. Sparťanský dres a polštářový povlak hořely špatně.

„Chcete to spálit pořádně?“ řekl Petřík.

„Svěříme mu to,“ řekl jsem Beátě. „Jistě má se skartací bohaté zkušenosti.“

Se smíchem uhasil doutnající zbytky, naházel je zpátky do bedny a odběhl do garáže. Během minuty byl nazpět a chvíli u bedny cosi kutil. Odvedl jsem obě sestry kus stranou.

Beáta kráčela maličko toporně, ale nevzpírala se.

„Držte si kloboučky,“ řekl Petřík zálibně. „Trochu to bouchne.“

„Krakatit,“ řekl jsem.

Objal jsem dívky kolem ramen a vlastní vahou jsem je stáhl k zemi.

Jejich vlasy voněly kouřem.

Od Beátina obličeje mě dělil jediný trs trávy – byl jsem z toho trochu nervózní, neboť z takové blízkosti jsou mi vidět rozšířené póry.

Minulost Beáty Králové vybuchla v ohnivém kotouči benzinových výparů.

A bylo to.

4

Druhý nákupní den byl takzvaně potkávací – ačkoli doba dovolených ještě zdaleka nekončila, narazili jsme během pochůzek po vnitřní Praze hned na několik známých.

První z oněch setkání se odehrálo v Dlouhé ulici a kromě jiného v sobě obsahovalo i poučení, že minulosti se nelze zbavit spálením několika dopisů a fotografií.

„Buddho!“ zvolala Beáta radostně.

Dosud živá část její minulosti měla vousy až po pás, vyšívanou propocenou košili, rozhalenou až na mohutné břicho, a neuvěřitelně špinavé bosé nohy v kožených řemínkových sandálech.

„Beátko! Pouštní kvítečku!“ zvolal poslední beatnik Prahy 1. „Honem mi pojď políbit vous.“

Celou ji oslintal, ale ji to bůhvíproč potěšilo.

„Kam foukáš, větříčku?“ žasl. „Kam padáš, lístečku?“

Zaváhala:

„Couráme…“

„Jo coury?“ usmál se záhadně. „Coury coury?“

„Jasně,“ řekla Beáta. „Normální coury.“

„Sháníme tapety,“ upřesnil jsem ochotně. „A lustr.“

Zatvářil se, jako kdybych promluvil finsky, a užaslým pohledem velkého skřítka, jenž omylem zabloudil na tenisový zápas, těkal pohledem od Beáty ke mně a zase zpět.

„Nekecej!“ řekl nakonec ohromeně.

Beáta vyfoukla kouř.

„Jasně,“ řekla mysticky.

„Nějaký pětikilo, jo?“ řekl vědoucně. „Takže nějaký šajny?“

„Vůbec neváhej,“ řekla Beáta významně.

Poprvé se obrátil na mě:

„Nějaký pořádný šajny, co?“

Krátce jsem pohlédl na Beátu, ale uhnula očima.

„Jasně,“ řekl jsem nakonec, neboť jsem usoudil, že vyslovit nahlas slovo šajny by mi patrně dělalo obdobné potíže jako kupříkladu povel Osmá cé ke mně.

Nepřestával mě zkoumat:

„Šajniky šajny?“

Zasvěceně pomrkával.

Měl jsem toho akorát dost.

„Možná. Možná by se to tak dalo říct,“ řekl jsem otráveně. „Slangově.“

Trochu couvl a předklonil se těsně k mému obličeji. Potom uskočil dozadu:

„Co to s sebou vláčíš za sráče?!“

Představil jsem se.

„Co je to za sráče?!“ volal nechápavě.

Beáta mu mlčky pohladila zpocenou skráň.

„Už vás nebudeme déle zdržovat,“ řekl jsem. „Předpokládám, že stejně někam odjíždíte stopem?“

Beáta se zasmála, a dokonce na mě pohlédla.

Bylo to milé.

„Jakym kurva stopem? Co je to kurva za sráče?“ ječel na ni zrazeně.

„V tom případě jistě spěcháte na nějaký raut?“

Zahrnul mě sérií nadávek.

Opravdu mne těšilo.

Na parkovišti na Karlově náměstí – stále bez lustru, ale již obtěžkáni tuctem tapetových rolí – jsme potkali rodinného přítele a mého spolužáka z gymnázia, inženýra Davida Šulce. Představil jsem ho Beátě s jistým malým zadostiučiněním, neboť jeho nohy v kožených sandálech byly čisté. Beátu jsem označil za svou kamarádku.

„Kampak s kamarádkou jdete?“ zajímal se.

„Sháníme s kamarádkou lustr,“ informoval jsem ho opatrně.

Kývl na srozuměnou, aniž cítil potřebu to nějak dále komentovat.

Pro posílení našeho přátelství nemohl v dané chvíli udělat více.

„A postel,“ doplnila Beáta. „Tady Mistr mi ji pomáhá vybírat – je přes postele fakticky machr…“

Vděčně mě políbila na tvář a vzdychla.

Musel jsem v duchu konstatovat, že náš vzájemný souboj dospěl do poněkud nebezpečného, ale mimořádně příjemného stadia.

Inženýr Šulc posmutněle pokýval hlavou, předsunuje přitom bradu maličko kupředu (tohle odevzdané gesto jsem u něj viděl naposledy před několika lety, když jsem ho v Sázavě zcela nečekaně porazil v ping-pongu).

„Možná,“ řekl přemítavě, „jsem měl taky psát.“

A do třetice jsme na Zbraslavi, když jsme na Beátino přání jen tak zkusmo vystoupili před prodejnou s nábytkem, narazili na kolegyni Tauferovou.

„Tahle nádherná ženská že je Beátka Králová?“ volala nevěřícně.

Měla ji před lety na ruštinu.

Pochválila Beátě krásné letní šaty a krásné opálení a obsáhle nás zpravila o zdravotním stavu své staré tety, mající leukémii. Nato se zajímala, co to neseme; vzorek zakoupených tapet označila za moc hezký a vybrané lepidlo za bezvadné.

Nakonec to nevydržela:

„A kde máš holky?“ vzpomněla si.

„Ještě u moře,“ řekl jsem klidně. „Musel jsem jet dřív kvůli nějaké práci.“

Usmívala se namalovanými rty.

„Tak je ode mě pozdravuj.“

5

Přestavba Beátina pokoje svou rychlostí, organizovaností a počtem na ni nasazených pracovníků připomínala stavbu kulis v nákladném americkém filmu, jehož producentovi hoří termíny – obě střešní okna byla definitivně usazena ještě v noci, za dopoledne bylo vytapetováno a uklizeno, takže hned po obědě mohli zaměstnanci firmy Šlejchrt a syn, pokládání podlahových krytin položit růžový plyšák. S Agátou, Beátou a Petříkem jsme tudíž nemuseli dělat víc, než že jsme beze spěchu nanosili do pokoje nejprve původní a poté i nově zakoupený nábytek, v tom pořadí, v jakém jej z jednotlivých obchodů během odpoledně postupně přiváželi. Musím říct, že navzdory již dříve naznačeným rozdílům v Beátině a mém vkusu vypadala nakonec celá místnost (dokonce i se starou postelí a bez lustru) překvapivě mile a útulně – a když jsem nadto ropný barel, překážející doposud v mezaninu, vynesl ven a postavil pod okapovou rouru Královy garáže, nemohl jsem se ubránit dojmu, že má racionalisticko-optimistická mise nebyla tak úplně neúspěšná.

Manželé Královi se dostavili krátce před sedmou. Jejich příchod mne zastihl právě ve chvíli, kdy jsem dokončoval systematické ukládání knih do novotou vonící knihovny (přičemž obvyklé národnostní hledisko jsem intuitivně kombinoval s kritériem, jež jsem si definoval jako míru autorské ujetosti) a kdy jsem si zrovna za pomoci několika útržkovitých znalostí Freudova díla pokoušel vysvětlit ono radostné pobrukování, s nímž obě dívky ukládaly Beátiny kalhotky a podprsenky do jedné z přihrádek nového černého šatníku. Střešními okny do pokoje dopadalo podvečerní měkké světlo, které na růžovém koberci vytvářelo zlatavě zářivé, hřejivé odstíny. Král si vyzul boty:

„Nádhera!“ pravil přesvědčeně.

Paní Králová mi pohladila ruku a pravila, že je to pohádka.

Já prý jsem hotový kouzelník.

Chápal jsem, jak to myslí – a s jakousi veselou skromností jsem se jí marně snažil naznačit vážné věci: že dnes na prameni bohužel nesedá jediná, snadno odstranitelná zlá žába a že drakových hlav, které je třeba utnout, se člověk často nedopočítá.

Král v ponožkách přešel k oběma svým dcerám, aby je políbil.

Mne potom přes mé chabé protesty odtáhl dolů do pracovny, kde mi věnoval jedno mužné objetí, jednu sklenici skotské whisky Glen Deveron a deset tisíc korun.

„Věděl jsem, že to dokážeš,“ řekl pohnutě.

IX

1

Když jsem v pondělí posledního srpnového týdne krátce po osmé vstoupil do kabinetu, kolegové, s výjimkou kolegyně Chvátalové-Sukové, která cosi zuřivě hledala v zásuvkách, už nad fotografiemi z dovolených popíjeli první kávu školního roku 1992/1993.

Vesele mne vítali.

Naše tradiční poprázdninové referáty po chvíli přerušila Chvátalová:

„Libuško,“ zanaříkala, „nevidělas někde můj triangl?“

Libuška litovala, ale její triangl nikde neviděla.

Jaromír, Lenka ani Irenka ho také neviděli.

Chvátalová-Suková mi věnovala pohled, jenž dával jasně najevo, kdo je v jejích očích v případu ztraceného trianglu hlavním podezřelým.

Irenka, která mezitím odběhla do sborovny, se vrátila s novinkou: prý nastoupil nový angličtinář.

„No a?“ řekla Chvátalová. „Anglicky umí každý.“

„Kde by sehnal angličtináře?“ zapochybovala Líba. „To by je museli dávat jako dealerskou provizi…“

„To by ho musel vyhrát ve Vlož a vyhraj,“ řekla Lenka.

Bavil jsem se, ale zároveň jsem cítil jakousi těžko popsatelnou mírnou převahu.

Nakonec jsem to nevydržel.

Překvapení bylo opravdu značné.

„Beáta Králová?“ opakovala Irenka s nehraným údivem.

Opětovné vyslovení toho jména proměnilo mou převahu v horkovzdušný balon, v němž jsem se vznesl vysoko nad hlavy kolegů.

Shlížel jsem na ně z té výšky bezmála posměšně.

Co vy o tom, chudáčci, asi tak víte! říkal jsem si.

Před devátou jsme se odebrali do sborovny na zahajovací schůzi. U stolů už bylo prakticky plno a udržet Beátě volnou židli nebylo úplně jednoduché. Konečně se – v dojemně snaživém slavnostním kostýmku – objevila ve dveřích. Rozpačitě se rozhlížela – mávl jsem na ni rukou. Když uviděla volné místo, v jejím obličeji se objevila viditelná úleva a okamžitě ke mně zamířila. Potěšeně jsem zaznamenal, kolik kolegů a kolegyň se po nás ohlédlo. Veselý hlahol se na okamžik změnil v diskrétní šum.

„Prokrista,“ zašeptala.

Její oči neopouštěly vzorek ubrusu.

Nenuceně jsem si přitáhl židli blíže ke stolu a položil jsem svou dlaň na její nahé koleno. Celá ztuhla, v očích nefalšovanou hrůzu.

Poplašeně zamrkala.

„Uvolněte se,“ řekl jsem, „slečno učitelko.“

Zástupkyně Konopná přečetla prezenční listinu – omluven byl kolega Stříbrný, ve kterém podle zprávy ošetřujícího lékaře blížící se začátek školního roku vyvolával maniodepresivní úzkostné stavy, a kolega Steve, ve kterém začátek roku vyvolal touhu zůstat ještě tři neděle v Mexiku.

„Třikrát hurá,“ poznamenal jsem.

Jako nová češtinářka, a především angličtinářka, která dočasně převezme i část Stevova úvazku, byla představena Beáta Králová.

Povstala.

Využil jsem skutečnosti, že nyní byl pohled na ni zcela legitimní, a prohlédl jsem si ji spolu s ostatními. Musel jsem v duchu konstatovat, že naše nová kolegyně je opravdu pěkná. Kolega Kilián dokonce obdivně hvízdl (manifestovat hlasitě obdiv mu ostatně nikdy nečinilo žádné potíže; problematičtější ovšem bývalo, měl-li takto veřejně projevit nesouhlas).

A byla u nás.

Ředitel školy v úvodu svého zahajovacího projevu vyjádřil naději, že jsme během prázdnin načerpali dostatek nových sil, abychom se mohli plně soustředit na všechny ty náročné výchovně-vzdělávací úkoly, které nás v tomto roce čekají, zejména – jak vyplynulo z dalšího – na vyvložkování komínů, výstavbu tolik potřebnýho třetího skleníku a na stavební úpravy kvůli chovu nutrií. Zástupkyně Konopná v této souvislosti připomněla, že nesmíme zapomínat ani na vlastní výuku.

„Zdá se, že letos budeme ještě muset učit,“ pošeptal jsem Beátě. „Už jsem se těšil, že budeme jenom pěstovat kedlubny.“

Nesouhlasně si ode mne odsedla.

Zástupkyně pak přečetla třídní učitele v jednotlivých třídách a rozdělení učitelů do kabinetů.

„Tauferová, Trakařová, Králová,“ přečetla mimo jiné.

Pánbůh vás ochraňuj, pomyslel jsem si.

Zvědavost ji přiměla, aby se ke mně znovu naklonila:

„Kdo je Trakařová?“

Zasmál jsem se.

Zástupkyně Procházková mne veřejně napomenula a pravila, že škola bez kázně je jako mlýn bez vody. Dále apelovala na včasné nástupy do hodin, na důsledné dodržování pedagogického dozoru na chodbách a na zavěšování tašek žáků na háčky. Upozornila také znovu na letitý nešvar, kterým je posouvání lavic mimo namalované značky – lavice se tak logicky dostávají mimo zákryt a ve třídě to pak vypadá jako nechce říct kde. Nato otevřela poslední bod programu zahajovací schůze, kterým byla diskuse.

Jako první se do diskuse přihlásila kolegyně Chvátalová-Suková. Věnovala mi krátký významný pohled a ohlásila krádež trianglu, vyjadřujíc zároveň svůj podiv nad tím, že se mezi námi najde někdo, kdo dokáže vztáhnout ruku na nevinný hudební nástroj. Poté všechny přítomné pedagogy vyzvala, aby při výuce nezapomínali na rozvoj citové složky našeho žactva, a vyjádřila domněnku, že nejlepším prostředkem, jak citovou složku rozvíjet, je krásná hudba, nejlépe ta, kterou mohou žáci slyšet na oblíbených výchovných koncertech.

„Hudba,“ pravila doslova, „je jazyk srdce.“

Její vystoupení se nicméně nesetkalo s velkým porozuměním.

„I k té nejkratší cestě na výchovný koncert a zpět,“ pravil rozvážně kolega Netejkal, „jsou zapotřebí čtyři jízdenky městské hromadné dopravy. To je celkem šestnáct korun. Šestnáct korun, to je bezmála hodnota –“

„– velkýho rumu,“ řekl kdosi z pléna.

„– jednoho kilogramu pomerančů, které kupujeme pro našeho Ríšu,“ pokračoval Vladimír nevzrušeně. Jeho argumentace se očividně blížila k pointě. Docela jsem se na ni těšil.

„Většina z přítomných mne zná a snad by mi byla také ochotna potvrdit, že nejsem potížista,“ pravil měkce, zatímco většina přítomných s veselým očekáváním ochotně přitakávala. „Navzdory tomu chci prohlásit, že na rozvoj citové složky našeho žactva budu prdět až do té doby, dokud nám školský úřad konečně nezačne proplácet lístky.“

Vysloužil si uznalý potlesk části sboru a důrazné napomenutí ze strany vedení.

Jeho uraženého odmlčení ihned využila kolegyně Trakařová, která upozornila na stále stoupající výskyt pohlavních chorob a předložila ke zvážení otázku, zda bychom u školních šaten neměli konečně instalovat automat na kondomy.

„Kdo je to?“ pošeptala mi Beáta.

„Trakařová,“ řekl jsem.

Nerozhodné ticho, které po příspěvku kolegyně Trakařové zavládlo sborovnou, přerušil překvapivě Jaromír, který její plán navíc rozšířil o návrh, abychom – když už budeme v těch stavebních úpravách – probourali z dívčí šatny směrem do ulice okno, které by po zasazení falešného zrcadla mohlo jednak sloužit ke zvýšení sexuální osvěty kolemjdoucích a jednak by to škole mohlo velmi ekonomicky prospět.

Mnoho kolegů jsem k potlesku nestrhl.

Zástupkyně Procházková pravila, že dobře nechápe, proč se naší nové mladé kolegyni představujeme v tom nejhorším světle, a že kontrola nástěnek proběhne v pátek.

Nato zavelela rozchod.

Škola není instituce, škola je děj.

— Petr Piťha

Po schůzi si Trakařová s Tauferovou odvedly novou spolusedící do kabinetu. Vydal jsem se do své třídy, kde jsem rezignovaně, ale nicméně stále ještě s jistým sebezapřením připíchl na prázdnou nástěnku několik fotografií a přebalů knih Vítězslava Hálka, Vladislava Vančury a Karla Michala, které jsem pak opatřil narychlo a poněkud zarputile načmáranou větou ŽILI NA ZBRASLAVI… Všechny úkoly takzvaného přípravného týdne tím byly beze zbytku splněny, takže jsem až do pátku mohl popíjet s kolegy kávu, rozprávět o dovolených a hledat triangl.

Ono pondělí jsem to vydržel přibližně do jedenácti hodin. Potom jsem se pod jakousi záminkou z kabinetu nenápadně vytratil a labyrintem spojovacích chodeb jsem proběhl do druhé budovy, kde byla třída přidělená Beátě. Její nástěnka ležela podle očekávání dosud na lavici – právě na ni celým tělem naléhala, neboť se pokoušela zatlačit jeden z mnoha připínáčků do tvrdé hobry. Sako kostýmku měla přehozené přes židli, rukávy halenky ohrnuté. Jakmile mne spatřila, přetáhla přes vznikající nástěnku modrý krepový papír.

„Jdu ti pomoct,“ řekl jsem.

Opatrně oddechovala.

Rozhlédl jsem se: zelená magnetická tabule už byla plná barevných obrázků s anglicko-českým popisem a také učitelský zápisník, který ležel na sousední lavici, už byl plný krasopisně napsaných jmen. Podobný druh začátečnického elánu jsem sám dobře znal – a dělal jsem si proto trochu starost o jeho trvalost.

„Můžu se podívat?“ poškádlil jsem ji.

„Ne!“

Nyní držela krepák křečovitě oběma rukama. Napnuté paže svíraly její ňadra.

„Podzim začíná?“ tipnul jsem si. „Nebo snad Škola volá?“

Dotkl jsem se krepáku – chytila mě za ruku. Všiml jsem si, že pod nehtem ukazováčku má trochu zaschlé krve.

Přitáhl jsem si ho k ústům.

Její strnulost povolila, ale oči nechala zavřené.

Odtáhla levou ruku z papíru – nadzvedl jsem ho: lesní jahody a koše hřibů, mořské pláže a plachetnice, chrámy a minarety.

„Jezuskote,“ zasmál jsem se. „Vzpomínka na prázdniny…“

„Nepotřebujete pomoct?“ pravila za našimi zády kolegyně Tauferová.

Díky barvě své rtěnky vypadala jako zlá královna.

2

„Ona u vás učí?“

Žena vypadala opravdu překvapeně. Dokonce zaskočeně.

„Vždyť ti to právě říkám…“

Analýza mé informace si vyžádala chvíli mlčení.

„Mimochodem: čí to byl nápad?“

„Můj,“ řekl jsem odvážně.

„Tvůj?“

„Co se děje? Myslel jsem jenom, že by jí mohlo prospět, když nebude mít čas myslet jenom na sebe.“

„To je pravda,“ řekla žena s jakýmsi gustem. Sama musela být v práci v průměru padesát hodin týdně.

„Znáš to,“ řekl jsem, „když chceš zachránit sebe, snaž se zachránit druhé…“

„Hm,“ pravila žena pochybovačně.

O pár dní později se v kuchyni posadila naproti mně.

Odložil jsem Literárky.

„Dobře – v rámci tvého ozdravného programu učí u vás,“ řekla.

Kývl jsem a vyčkával.

„Je součástí předepsané léčby i to, že musí svačit u vás v kabinetě?“

Zbraslavská informační síť. Jistota jistoty.

„Tvoje otázka zní maličko žárlivě.“

„Tvoje odpověď maličko nepřesvědčivě.“

Zatloukat, zatloukat, zatloukat. (Dr. Plzák)

„Přiznávám: o velké přestávce svačí u nás,“ řekl jsem. „Ale přísahám, že jsem jí ani jednou nedal kousnout!“

Ani se neušklíbla.

„Má vlastní kabinet – s Trakařovou a Tauferovou. Proč nesvačí tam?“

„To nevím. Není vyloučeno, že při jídle nerada mluví o metastázách a poševním sekretu.“

„Co jsou to metastázy?“ chtěla vědět dcera.

Vůbec jsem nepostřehl, že přišla.

„A jinou otázku už nemáš?“ houkl jsem naoko výhružně. „Chceš snad říct, že už víš, co je to poševní sekret?“

„Samozřejmě,“ pravila dcera. „Přece z Bravíčka.“

Žena se konečně zasmála.

Pro tentokrát jsem to měl za sebou.

Nepočítám-li velkou přestávku a občasná setkání v jídelně, potkávali jsme se ve škole jen během přecházení z kabinetu do tříd. Oba jsme se snažili vyjít ihned po zazvonění, čímž jsme si sice u kolegů vysloužili nejednu ironickou poznámku, ale na druhé straně jsme zase časem dokázali se značnou přesností odhadnout, v kterém místě schodiště či chodby se střetneme – v prvních týdnech Beátina působení na škole to bývala opravdu radostná a milostiplná setkání, třebaže jsme se většinou neodvážili udělat víc než se dotknout konečky prstů nebo se o sebe otřít lemem šatů. Tu a tam se mě však zmocňovala jakási slepá, bezohledná odvaha: tehdy jsem Beátě na poslední chvíli zastoupil cestu, takže mi chtě nechtě musela vpadnout do náruče – poplašeně se vzpírala, slabě pokňourávala a odstrkovala mě magnetofonem.

K nepřečkání bývaly zejména první zářijové víkendy.

V pátek učila o hodinu déle, a chtěl-li jsem se rozloučit, musel jsem narušit její výuku.

„Seďte, děti,“ říkával jsem, vstupuje k páťáčkům, „nesu vaší paní učitelce naléhavou depeši z ministerstva.“

Děti se pitvořily.

Pokaždé mne rychle vytlačila ven, nádherně zrudlá ve tvářích.

Dívčí uzardění. Nejúčinnější afrodisiakum.

„Zavři ty dveře,“ šeptával jsem.

Vrtěla hlavou a ustrašeně se rozhlížela.

Zavřel jsem je sám.

Pane inspektore.

Po víkendech to nebylo o mnoho lepší. Měl-li jsem náhodou volno, ona učila. A naopak. Ale především: každý den na mne před horní školou čekávala dcera.

Za celé září jsme byli na Strakonické jednou.

„Chtěla jsem se tě na něco zeptat – ale teď jsem to zapomněla,“ říkávala někdy Beáta se smutnou ironií. „Jo, už vím – chodíme spolu ještě?“

Bylo to jako z Woodyho Allena, ale nebyla to žádná velká sranda.

Dodatečně si vybavuji některé další momentky naší společné školní minulosti.

Nejprve skutečný snímek – skupinová fotografie učitelů (vzhledem k výši provize, poskytované fotografickými firmami, se škola fotografuje až třikrát ročně). Podle pokynů fotografa se s celým sborem snažíme vtěsnat na lavice vynesené před školu z tělocvičny. V pozadí uklidňující zeleň. Před námi v oknech pokřikující a pošklebující se žactvo. Předstíráme, že jejich urážky nevnímáme. Poznámky o prasklé čočce. Bezradnost v Beátiných očích: Každý jinam? Vedle sebe? Nápadné je obojí. Stavím se s úsměvem vedle ní. Pohyb řady nás přitiskne k sobě.

Sýr.

Oba vypadáme strašně.

Jiný obrázek. Teplé zářijové odpoledne. Babí léto. Beáta a já na lavičkách v třešňové aleji pod Havlínem. Suplujeme pracovní vyučování. Třídy jsou vděčné – lepší než utírat prach ze zábradlí. Zvláštní, výjimečný poklid. Nikdo nekřičí, dokonce ani kluci nelezou po stromech. Na sousedním hřišti tiše skřípe kolotoč. Děti posedávají a polehávají v trávě kolem nás. Cucají stébla a povídají si. Mezi sebou i s námi. Beáta si svlékne svetr a zůstane jenom v černém triku. Slunce hřeje. Urnový háj je pár metrů nad námi.

„Pokud nebudu na Slavíně, ležel bych klidně tady,“ říkám Beátě. „Je tu pěkně. Nemám rád všechny ty morbidní Strašnice…“

„V tom se shodnem,“ říká.

Mhouří oči do slunce.

Nikdo nic netuší.

Urnový háj architektonicky navrhl zbraslavský občan architekt Hynek Svoboda. Parkovou úpravu vhodně doplnil plastikami zapůjčenými ze sbírek Národní galerie. Je vzorem pro naše i zahraniční odborníky.

— Příležitostná publikace Zbraslav

3

Věděl jsem už, že Beáta nedokáže dělat nic jenom napůl, ale i tak mne přece jen překvapilo, jak dobrá učitelka se z ní okamžitě stala.

Dělala všechny ty správné, pošetilé věci, které mladí začínající učitelé dělávají. Vypracovávala si dojemně obsáhlé přípravy, vlastnoručně vyráběla vynalézavé učební pomůcky, opisovala a rozmnožovala texty anglických písniček. Hrála s dětmi ping-pong, brala je do kina a jezdila jim fandit na nejrůznější sportovní turnaje (pokud jsem mohl, jezdíval jsem s nimi, ale proměnit se po každém koši či gólu ve freneticky rozjásanou mažoretku, jak to předváděla ona, jsem při nejlepší vůli neuměl). Četla Pestalozziho, Diesterwega, Heluse. Když se kdesi dočetla o Masarykových domáckých sezeních se studenty, hned příští neděli pozvala dvacet osm svých dětí na malou odpolední party. Když si přečetla jakousi studii o pohybové deprivaci dětí, její hodiny se okamžitě proměnily v anglicky vedený kurz aerobiku. Když se v přednášce prof. Matějčka, kterou jsem jí zapůjčil, dočetla, že dnešní děti nemají úctu k práci mimo jiné i proto, že nemají příležitost vidět při práci své rodiče, začala s exkurzemi na pracoviště: Aha, takže vy to vibrační síto touhle pákou takhle nakloníte a sesypete všechen ten usušený heřmánek na tenhle dopravník? Nechtěl byste to, pane Novotný, vašemu Vaškovi a ostatním ukázat ještě jednou?

Půjčil jsem jí Džungli před tabulí a Nahoru po schodišti dolů, abych ji alespoň trochu připravil na zklamání a rozčarování, která po takové počáteční euforii nutně musela následovat, a na příkladu bezpočetných proher protagonistů obou knih jsem se ji snažil přesvědčit o prospěšnosti jisté míry pedagogické skepse, jakož i jistého vědomí marnosti, jež jsou nezbytnou součástí profesionální výbavy těch nejlepších učitelů – ale veškeré mé úsilí bylo marné.

Nedalo se nic dělat. Musela si to prožít sama.

4

Ztráta iluzí ale naštěstí neproběhla naráz, nýbrž pozvolna, v jakýchsi týdenních etapách.

„Nechápu to,“ svěřovala se nám o velké přestávce například, „probrala jsem to s nima třikrát – a nevěděli ani slovo!“

„Proč musím uklízet třídu kvůli uklízečce?“ nechápala jindy.

„Připadám vám zmačkaná?“ chtěla vědět příště. „Tak proč mi pořád ředitel vnucuje, abych si koupila napařovací žehličku?“

Její dotazy svědčily o roztomilé neznalosti českého školství.

„Proč musím potvrdit podpisem, že jsem podepsala třídní výkaz?“

V jejím hlase už se ozývala bojovnost.

„Proč musej moje děti zpívat ve sboru, když ve sboru zpívat nechtěj?“ zeptala se jednoho dne Chvátalové-Sukové.

Bylo to naprosto nečekané. Do ticha kabinetu doléhaly jen náhodné zvuky z chodby.

„Prosím?“

Chvátalová vypadala naprosto konsternovaně.

Beáta zopakovala otázku.

Studeně posměšné oči omezené stařeny:

„Holčičko, víte, kolik let já mám praxe?“

Sedmdesát, tipnul jsem si.

„Jak s tím souvisí léta vaší praxe?“ namítla Beáta klidně. „Ptám se vás, proč musí moji kluci zpívat, když se jim zpívat očividně nechce?“

„Kteří kluci? Ráda bych věděla kteří?“

Beáta poprvé zaváhala. Krátce na mě pohlédla – pohnul jsem hlavou do strany. Jmenovat znamenalo udat.

„Vy se do toho nepleťte,“ zaječela na mě. „Vy umíte jenom bořit!“

Tentýž spor jsem měl s Chvátalovou-Sukovou minulý rok.

„Hele,“ řekl jsem tenkrát inkriminovaným klukům ze své třídy, „zpíváte rádi?“

Tušili léčku.

„Docela jo – ale ne ve sboru.“

„Do sboru chodit nechcete?“

„Ne.“

„V pořádku,“ řekl jsem. „Tak tam nechoďte.“

Druhý den Chvátalová-Suková v bezprostřední reakci na tuto neslýchanou vzpouru vyzkoušela celou mou třídu z životopisu Leoše Janáčka. Výsledek byl hodný zápisu do Guinnessovy knihy rekordů: dvacet tři čtyřek a pětek. Když mne po hodině potkala na chodbě, smála se jako Liška Bystrouška. Interpeloval jsem u ředitele (dnes už si onu svou naivitu neumím dost dobře vysvětlit), který bez zájmu a neochotně přislíbil zjednání nápravy, ale hned vzápětí na celý problém navždy zapomněl, neboť zrovna přivezli mikrovlnné trouby a on musel převzít zboží.

5

Včera jsem si toho Matějčka znovu přečetl. Dobývat porozumění, připomněl jsem si.

A ještě jeden citát: Jde tu jen o to, aby se znovu vynořil obyčejný lidský zájem o dorozumívání. (Ondřej Hausenblas, Vrátíme smysl hodinám češtiny?) V této souvislosti mě napadá: Snažil jsem se jí tenkrát v září porozumět?

Nikoliv, v září jsem se s ní snažil vyspat.

Jednou se mi to povedlo.

K její povídce jsme se vrátili rovněž jen jednou.

„Taková vyprávěnka,“ odbyla ji pohrdavě.

Proč tedy vybrala zrovna tuhle? Prý aby mi vysvětlila své počáteční chování. Její vztah k cizím lidem dokumentuje její povídka dobře, ale jinou hodnotu už pro ni nemá. V současné době ji údajně zajímá jedině to, jak tradiční vyprávěcí formu zničit.

„Mě zase jedině to, jak se k ní vrátit,“ řekl jsem.

Ve skutečnosti ji ale na psaní momentálně nezajímalo nic; jedinou její opravdovou ambicí – připadalo mi – byla touha stát se nejlepší učitelkou na Praze 5.

A nyní moje ambice:

S žurnalistickou senzacechtivostí parazitovat na tragickém příběhu dvacetileté dívky.

Vědomě kalkulovat se čtenářským efektem kýčovitého sebeprožívání. (Jan Lopatka)

Pokusit se dokázat, že současná literatura nemusí být proboha jenom o tom, jak je těžké psát literaturu. (John Fowles)

Demonstrovat sečtělost.

Ukájet sklony k exhibicionismu.

Ublížit manželce.

Ublížit některým bývalým kolegům.

Skandalizovat.

Zatroubit k dalšímu útoku na ministra školství.

Získat další literární cenu.

Vydělat další prachy.

Zaplašit výčitky svědomí.

Napsat dobrý román.

(Nehodící se škrtněte.)

Moje ambice… Když jsem si to dneska po sobě přečetl, uvědomil jsem si poprvé pořádně, co jsem to vlastně v tomto románu udělal – onu vzrušivou ohavnost, jíž je každý autorský úvod (Salinger), jsem rozšířil na celou knihu.

6

Zpočátku se zdálo, že oslava padesátých narozenin školníka Nedělníčka bude jen tuctovým mejdanem, jakých se na škole odehrály už desítky. František se dostavil se slušivě zastřiženým plnovousem a z takřka neodmyslitelných montérek se převlékl do svého nejlepšího tmavého obleku (v němž o nedělích pod Havlínem sypal po větru popel zemřelých), ale učitelé se jako obvykle trousili do sborovny se značným zpožděním a ještě dlouho po oficiálním začátku nad mísami připravených chlebíčků probírali nejrůznější pracovní záležitosti, což k všeobecné zábavě pochopitelně příliš nepřispívalo.

„Happy Birthday to You!“ zazpívali jsme povinně sborem při předávání daru a Beáta, jíž jsem se už svěřil se svým jazykovým mindrákem, se ironicky nabídla, že mi bude slova písně překládat.

Po odchodu několika ryze formálních gratulantů a také díky mimořádně dobrému vínu, které František u příležitosti svého životního jubilea v hojném množství opatřil, se však atmosféra nečekaně uvolnila. Tváře kolegyň známým způsobem potemněly a jejich gesta zvláčněla. Ke slovu se záhy dostala i kytara a Jaromírovy ruce při refrénech známých písní vylétaly vzhůru stále častěji. Nakonec se nástroje zmocnil sám, aby za nadšených ovací svými krátkými oteklými prsty zahrál tradiční zuřivý protestsong Sedí ve své pracovně jako pecka na hovně. Nato přítomné vedení školy manifestačně odešlo, hlasitě zvažujíc některé dílčí změny v osobním ohodnocení.

Beáta se tvářila trochu vyděšeně.

„Vůbec nepiješ,“ pobídl jsem ji.

Nastalé ideologické bezvládí umožňovalo, aby i ti nejopatrnější členové sboru s radostí zavzpomínali na zvláštní tonik písně Kaťuša, na lyrickou Stěp, da stěp krugom i na řízný chorál Vstavaj, strana agrómnaja! Hřmotného veselí využili mezitím kolegové tělocvikáři k tomu, aby se nepozorovaně vytratili do svého kabinetu – a navrátili se v kompletní zimní výstroji: Jiří Kilián měl na nohách dřevěné běžky, v rukou bambusové hole, jež ho o několik centimetrů převyšovaly, a na hlavě půvabného oranžového kulíška. Helena Andělová měla volejbalový dres a brusle, jejichž gumové chrániče zanechávaly na linoleu šedé čáry. Vladimír Netejkal se Světlanou Trakařovou ve snaze jejich zdařilou exhibici překonat vyhlásili soutěž v rychlosti nasazování prezervativu na láhev od Coca-Coly.

„Je to účinný způsob k odbourání psychických bariér!“ volala Trakařová. Soutěžila jako první a dosáhla skvělého času šest vteřin.

Všiml jsem si, že Beátin smích není úplně bezpracný.

„Copak?“ zeptal jsem se.

Zavrtěla hlavou.

Překvapuje mne, pravil jsem, že osobnost tak nonkonformní, jakou ona bezesporu je, se nechává zotročit pokryteckou měšťáckou představou tzv. učitelské bezúhonnosti, jež ve svých důsledcích vede ostatně jen k tomu, co James Hilton v románu Sbohem, pane profesore nazývá plíživou suchou plesnivostí starých pedagogů.

„Nemá snad učitel oči? Nemá učitel ruce, ústrojí, údy, smysly, náklonnosti, vášně?“ pokračoval jsem zapáleně, parafrázuje Kupce benátského: „Když ho píchneš, neteče mu krev? Když ho lechtáš, nesměje se? Když mu namícháš jedu, neumře?“

„Tak dobře,“ pravila. „Tak mi teda nalej.“

Když jsem nad první verzí tohoto románu vzpomínal na ono následné řádění, vybavoval jsem si přirozeně scény čtenářsky vděčné – půlnoční hlášení školního rozhlasu (s poněkud prvoplánovými imitacemi projevů ředitelských a ministerských), instruktáž kolegyně Trakařové o použití vakuové pumpy či milování učitelské dvojice na podlaze jedné ze zhasnutých tříd (už jste někdy, pánové, byli po tom něžně omyti houbou na tabuli?), ale všechny tyto veselé obrázky mi dodnes zastiňuje jeden jediný výjev:

Hodina či dvě po půlnoci.

Polité ubrusy a drobky z chlebíčků a křupek rozšlapané na linoleu.

Plamínky několika svíček.

Noční hity Evropy 2.

Beáta – bledá z únavy a vypitého vína – tančí s Františkem Nedělníčkem.

Beáta v náručí smrti.

Výjev jako z Harlequina.

Příběh je tehdy domyšlen do konce, nastane-li v něm obrat k nejhoršímu.

— Dürrenmatt

Ona jistá vzájemná provázanost, jíž je snad vnímavější čtenář tu a tam svědkem, není bohužel záležitostí nějakého kompozičního mistrovství, nýbrž je jen logickým důsledkem maloměstských rozměrů tohoto příběhu – všichni se znají, všechno souvisí se vším.

Jediný příklad za všechny: Ulice Za Opusem, kde dosud bydlím, leží na samém kraji města. Vrakoviště aut, na němž stojí Beátin havarovaný golf, leží přímo proti jejímu vyústění (lze si to snadno ověřit).

Celý předek auta je vmáčknutý dovnitř kabiny. Zadní část je naopak téměř neporušená, jen na zadních dveřích jsou hluboké vrypy od vyprošťovacích kleští. (Tváří v tvář této skutečné smrti jsem si uvědomil, jak uměle estetizovaná byla ona fiktivní smrt mladé učitelky v Názorech na vraždu: opálené, netknuté tělo, prosvítající mělkým říčním proudem, nerozdrcený hrudník…)

Když jedeme se ženou kolem, většinou se dívám stranou.

7

Středoevropskou mentalitu charakterizují dva základní pocity: těžkomyslnost a přehnané veselí. Jedno bez druhého je stěží možné. Z melancholie se rodí groteska, z grotesky zbývá melancholie.

— Josef Kroutvor

Vydařený večírek se neobešel bez následků.

Ještě v osm nebyla Beáta ve škole, ale s Jaromírem se nám podařilo zařídit suplování tak, že o něm věděla jen hrstka zasvěcených. V půl deváté jsem ji zahlédl z okna své třídy: bylo jí očividně zle, ale přesto běžela. V rychlosti jsem dětem zadal práci a seběhl jí naproti. Suplování je zařízeno, informoval jsem ji pyšně.

„A co těch dalších pět hodin?“ lapala po dechu. „Stejně to dneska nepřežiju…“

„Vydýchej se,“ pravil jsem. „A moc nemluv – jak se překysličíš, je konec.“

Odvlekl jsem ji do žákovských šaten, kde jsme vyčkali do zvonění. Potom jsem ji zaplněnými chodbami rychle provedl k našemu kabinetu.

„A sakra,“ pravila zkušeně Lenka, jakmile ji spatřila.

„Co je jí?“ ptala se Chvátalová-Suková podezíravě. „Není to nakažlivé?“

„Je jí strašlivě zle,“ pravil jsem. „Pustila si omylem Lašské tance.“

Druhou hodinu měla Beáta sloh v šestce.

„Ve třídě nevydržím,“ tvrdila starostlivě. „Možná pozdějc, ale ne teď.“

Vypadala opravdu špatně.

„Běžte na Havlín,“ navrhl jsem. „Popis přírody.“

„Tam nevylezu.“

„A co zámecký park?“ řekl Jaromír. „To je po rovině.“

„Jak to zdůvodním?“

„Sochy,“ řekl Jaromír. „Popis uměleckého díla. Celou hodinu jenom sedíš na lavičce a koukáš na Myslbeka.“

Čekal jsem na ni před školou, když se vraceli. Byla zelená jako sedma.

„Tak co?“ ptal jsem se starostlivě.

Nechala děti projít.

„Málem jsem poblila Gutfreunda,“ šeptala zdrceně.

Bohužel ani svou další radou, aby v příští hodině využila učebnice Píšeme správně česky? (jejíchž patnáct exemplářů jsem jí ochotně z kabinetu zapůjčil), jsem Beátě – podobně jako přede mnou Jaromír – příliš neposloužil. Kniha vyšla v roce 1983 a ona naneštěstí přehlédla, že cvičení, která dětem ukládá, obsahují mimo jiné i několik členů ústředního výboru Komunistické strany Československa, jedno shromáždění Lidových milicionářů a jeden sovětský ledoborec Krasin.

Nepřehlédla je naopak jedna z matek, která se sešitem svého indoktrinovaného syna přispěchala na nejbližší zasedání Školské komise.

A průšvih byl na světě.

Prozápadní orientace naší mládeže byla vážně ohrožena.

Po padesáti minutách v ředitelně už ona kryptokomunistka nedokázala zadržet slzy.

Šest měsíců bez prémií a osobního ohodnocení – exemplární potrestání ředitelem školy, který před tribunou ústředního výboru Komunistické strany Československa déle než dvacet let pochodoval v prvomájových průvodech.

Napsal jsem článek do místních novin.

Český deník nasadil na případ jednoho ze svých nejlepších novinářů – dvacetiletého studenta přírodovědecké fakulty.

Haj hou.

Vůbec první věcí, kterou školní inspektor pro Prahu 5 Mgr. Jiří Vagenknecht na naší škole učinil, byla hospitace na hodině údajného původce všech těch rebelií: Bez bázně a hany jsem – vzpomínám si – vyprávěl cosi o Hrabalovi (svou slabost pro Skálovu sbírku Zdravím vás, okna jsem pochopitelně zatajil). Připadalo mi ale, že inspektor opravdu chce přijít celé věci na kloub, a tak jsem ho cestou z hodiny stručně seznámil s našimi úspěchy na cestě za ekonomickou samostatností, jíž se společně s žáky snažíme dosáhnout především prodejem kořenové zeleniny na zbraslavském náměstí a prodejem losů v zbraslavských restauračních zařízeních. Dále jsem mu vyprávěl, kolik má naše škola skleníků, kolik ze školy odešlo učitelů, kolik těch zbylých je aprobovaných, kolik minut průměrně trvá pedagogická porada a kolik pětek a čtyřek dokáže za jedinou hodinu rozdat jediná učitelka. Samozřejmě jsem ho seznámil i se svou verzí případu Sovětský ledoborec, přičemž jsem ho v rámci objektivity upozornil na svou možnou předpojatost, datující se již od předloňského léta, kdy ředitel školy označil mou divadelní hříčku Zájezd do Evropy aneb Švanda 1990, kterou jsem s dětmi také inscenoval, za skrytý útok proti Klausově ekonomické reformě.

Inspektor Vagenknecht mne pozorně vyslechl a některé údaje si zapsal.

Potom mne požádal o jeden výtisk mého románu Báječná léta pod psa, který v oněch dnech právě vyšel.

Nazítří mi na oplátku přinesl básnickou sbírku Karla Šiktance Český orloj (opravdu nevím, proč právě tu).

Ve zprávě o provedené hloubkové inspekci pak všechny naznačené problémy definoval jako spory víceméně osobní povahy.

Básníka Karla Šiktance si upřímně vážím.

8

Tento ideologický pseudoproblém nebyl bohužel jediným následkem povedené oslavy školníkových padesátin. Ještě téhož dne, kdy Beáta zápasila s nevolností, zavolal mé ženě kdosi do práce, aby jí oznámil, že její muž ji soustavně podvádí se slečnou Královou.

Opakovaně jsem ji ujišťoval, že můj vztah k Beátě je ryze kamarádský (vzhledem k četnosti našich výletů na Strakonickou to ostatně byla téměř pravda), a vyzýval jsem ji, abychom se nenechali manipulovat zlobou, záští a závistí našeho okolí. Na velikost jejích slz to ovšem nemělo žádný postřehnutelný vliv.

Podle průzkumu, který uskutečnil americký list The Washington Post, si 97 procent Američanů myslí, že jim jejich manželé či manželky obvykle říkají pravdu.

Zdvojnásobil jsem dosavadní bezpečnostní opatření, což se prakticky rovnalo rozchodu.

Devět dní jsme se s Beátou nepolíbili.

V ohybu chodby jsme se potkávali jako cizí lidé.

Vzal-li jsem Beátu kolem ramen, předcházela tomu důkladná konspirativní příprava.

Desátého dne jsem Beátu zahlédl, jak zamyká tělocvičnu. Zatlačil jsem ji před sebou do temného skladu s nářadím, kde jsem ji za sedmero žíněnkami a za sedmero lavičkami vášnivě povalil na trampolínu.

Tenkrát mne poprvé odstrčila.

Mluvila velice dlouho.

Mimo jiné mi řekla, že jsem bezbarevný.

Kritizovala i naši vinárnu v Horních Počernicích.

Příštího dne volal anonym znovu. Upřesnil mé ženě, že nyní chodíme šukat do skladu tělocvičného nářadí.

Znovu jsem si ověřil, že vhodně zvolený detail dodá příběhu přesvědčivost.

Žárlivost a hněv nás se ženou zbavily veškeré obezřetnosti, takže jsme opět přeslechli dceřin příchod.

Slyšela toho zřejmě dost.

Strávil jsem v jejím pokojíčku zbytek večera.

Chcete-li slyšet plakat anděla, řekněte devítileté dívence, že její tatínek šuká s jinou.

Ona diskrétní vinárna v Horních Počernicích mi začala připadat nebezpečná. Vrchní vypadal jako fízl.

Mé ranní erotické fantazie (jichž vzhledem k situaci logicky přibývalo) se už neodehrávaly ani na Slapech, ani v Beátině podkroví, nýbrž v zastrčeném hotýlku na předměstí Reykjavíku, přičemž opravdovou jiskru jim dokázala dodat teprve představa přerušeného leteckého spojení s Prahou.

Špatně jsem spal.

Hlava mě bolívala častěji než jindy.

Také mne ustavičně tlačil žaludek.

Únik do nemoci.

A do psaní, samozřejmě.

Prožitý příběh, který byl nyní jen zdrojem potíží, se nad mým psacím stolem zázračně měnil v jediný pramen mé radosti. Taková story! říkával jsem si nadšeně. Psát o Beátě bylo vzrušující a bezpečné zároveň. Něco takového mi skutečný život nikdy nemohl poskytnout.

Veškeré neštěstí mužů pramení z toho, že nedovedou zůstat v klidu své pracovny, připomínal jsem si hořce s Pascalem.

Někdy jsem se nad postavou Beáty na okamžik zamyslel i v Beátině přítomnosti.

„Chceš tu ubohou půlku, která mi z tebe patří, ještě dál dělit?“ vztekala se.

„Píšu o tobě,“ hájil jsem se.

„Tak piš! Nebudu ti v tom bránit!“ říkávala naštvaně. „Česká literatura by mi to nejspíš nikdy neodpustila…“

9

Samotný konec našeho vztahu byl rychlý jako nečekané uzavření hry v kanastě – držíte v ruce slušné, perspektivní karty, ještě zdaleka jste nevytáhli všechny trumfy, ale hra už mezitím definitivně skončila.

Proběhlo to následovně: Právě jsem před kabinetem za pomoci citátu z Jakoba Wassermanna vysvětloval Beátě, co je to mužův čas (Žena nikdy nepochopí, co je to mužův čas. Polyká ho jako limonádu, kolik jí ho dáte, tolik ho zhltne, ale sama nemá kdy, jde-li si zkoušet klobouk.), když se v ohybu schodiště objevil Steve – opálený, usměvavý, na nahém těle cihlově červené pončo.

„Proboha, Steve,“ vyrazil jsem přidušeně. „Zachraň se, kdo můžeš!“

Popadl jsem Beátu za ruku a snažil se ji zatáhnout do kabinetu dřív, než nás uvidí.

„Co blbneš?“ vzpouzela se. „To budeme přede všema pořád jenom prchat?“

Nechápavě mě odstrčila.

Už nás uviděl. Vycenil bělostné zuby. Beáta se také usmála. Přejel jsem si jazykem po amalgamových plombách a vzájemně jsem je představil.

„Hi,“ řekl Steve.

Vypadal potěšeně.

Beáta pravila, že o Stevovi už hodně slyšela a že je opravdu ráda, že ho nyní poznává osobně. Nato se s upřímným zájmem tázala, jak se mu líbilo v Mexiku – Steve řekl, že to bylo absolutely great. Potom se rozpovídal o jakýchsi lodích, které museli v noci hlídat. Odkašlal jsem si a informoval jsem ho, že unfortunately pospícháme. Beáta útrpně poslouchala můj zbraslavský přízvuk a pravila, že ona nikam nepospíchá.

Steve nás pozval na večer k sobě domů na promítání sto padesáti diapozitivů a vypití dvou láhví pravé tequilly.

Řekl jsem, že bych přišel jedině tehdy, kdyby ta čísla byla opačně. Asi jsem něco zkazil, protože Steve tomu nerozuměl. Beáta řekla cosi, čemu jsem nerozuměl já. Steve se smál. Řekl jsem, že to byl předtím samozřejmě jenom vtip – ve skutečnosti jsem večer unfortunately busy. Steve řekl, že je to škoda. Beáta řekla, že ona určitě přijde – prý se poslední dobou večer strašlivě nudí. Zeptal jsem se jí česky, jestli si chce po všech těch sovětských ledoborcích vylepšit kádrový profil.

Ani se neušklíbla.

Kruh se uzavíral.

„Skončeme to,“ řekla. „Nemá to cenu.“

Zavřela to.

XI

1

Leden byl posledním měsícem mé pedagogické dráhy.

Začal jsem odnášet domů beletrii, kterou jsem si do kabinetu za tu dobu nanosil. Občas jsem se během vyučování prošel mezi lavicemi a pozoroval jsem hlavy dětí skloněné nad otevřenými sešity – zkoumal jsem svoje pocity, ale buďto jsem své dojetí potlačoval příliš, nebo se nedostavilo vůbec, protože jsem zůstával ne snad lhostejný, ale jaksi vyrovnaný. O jednom z víkendů jsem opravil posledních šedesát kontrolních slohových prací, tentokráte na téma Jak jsem se polekal – dobrá polovina příběhů pojednávala o strašidelné cestě do tmavého sklepa, přičemž požadovaný úlek byl obvykle vyvolán nečekaným pádem meruňkového kompotu z horní poličky (Krev se mi úplně zastavila v žilách), popřípadě psem Rekem, který se vyděšenému vypravěči znenadání otřel o nohu (Samým leknutím jsem ani nedýchal).

Dával jsem jenom dvojky a jedničky.

Děti se záhy začaly tvářit slavnostně a tajuplně. Pochopil jsem, že už mi vybírají dárek.

„Ne abyste mi koupily nějaký to obrovský a drahý plyšový zvíře,“ varoval jsem je. „To už mi radši kupte skotskou…“

Rozpačitě se po sobě rozhlížely.

„Aha,“ uvědomil jsem si, „nejspíš jsem něco zvoral?“

Vyčítavě přikyvovaly.

Nakonec jsem dostal medvěda i skotskou.

Dojatě jsem je pozval k sobě domů.

Jako Masaryk.

Krátká bilance: Za necelé čtyři roky svého učitelování jsem s dětmi své třídy strávil necelých tisíc hodin. Napsal a režíroval jsem dvě školní divadelní představení. Zabavil jsem jeden vyskakovací nůž, dva dělobuchy a dvoje pornografické karty. V duchu svého optimistického založení si namlouvám, že to možná k něčemu bylo. Zažil jsem čtyři ministry školství a tři ředitele: prvního – dosazeného – jsem pomáhal sesadit, druhého zvolit. Třetí byl už opět dosazený. Seděl jsem na necelé stovce pedagogických porad, rad, zasedání, schůzí, přípravných výborů, ustavujících konferencí a protestních shromáždění a napsal jsem asi dvě desítky diskusních příspěvků, připomínek, stanovisek, petic, novinových článků, otevřených dopisů a Souborů opatření ke zlepšení chodu školy. Navzdory svému optimismu se obávám, že to většinou k ničemu nebylo.

Tento román je moje poslední stížnost.

Dohodli jsme se s Beátou, že rozlučkový večírek uspořádáme společně.

Abychom věděli, kolik večeří ve vinárně Kotva máme objednat, vyvěsila Beáta ve sborovně pozvánku s výzvou, aby se zapsal každý, kdo zamýšlí přijít. Trochu jsem se obával o výsledek, neboť podpis na pozvánce s našimi jmény se prakticky rovnal opozičnímu vystoupení, ale konečný počet jmen mne mile překvapil – až na pár výjimek chyběla jenom jména, o nichž jsem předpokládal, že chybět budou.

Beáta se vrátila k jednomu ze svých někdejších kostýmků. Velice jí to slušelo. Kytary drnčely.

Pil jsem tak, jako kdybych řídil.

S uspokojením jsem konstatoval, že moje ostražitost vůči jakékoli recidivě je o maličko vyšší než ta Beátina.

Nevyhlášenou soutěž v přátelské odměřenosti ukončilo teprve šampaňské – sedli jsme si stranou od kolegů a po chvíli jsme dokonce oživili zašlý půvab našeho dávného milostného slovníku.

„Nebuď smutné, lidské mládě,“ řekl jsem. „Jestli chceš, Mauglí, přinesu ti květy oranžovníku.“

„Děkuji ti, Bálú,“ pravila Beáta měkce. „Ty i já jsme jedné krve.“

Dokonce mne lehce políbila.

„Křehká jako mladé výhonky bambusu,“ liboval jsem si.

Zatoužil jsem ji znovu políbit, ale naštěstí jsem si v pravý čas všiml Jaromíra, který si z kuchyně přinášel zbytky pro kočku.

„Mně vyhasne kotel!“ volala Irenka vesele.

Kolegové její starosti obsáhle komentovali.

Vladimír nemluvil, aby se nepřekysličil.

Na parketu kroužili Trakařová s Kiliánem.

„Ach, Bálú,“ zašeptala Beáta. „Nauč mě klíčová slova pro tento lid.“

Už ji trochu měla.

2

Odchodem ze školy se naše cesty takzvaně rozešly.

Dal jsem Beátě sice telefonní číslo do redakce, ale během prvního měsíce ani jednou nezavolala. Dozvěděl jsem se, že začala chodit s jakýmsi Jakubem z ekologického hnutí Duha; zároveň prý pro hnutí začala pracovat.

Přišlo mi to všechno k smíchu.

S elánem jsem se ponořil do nové práce v redakci, nepřestávaje v duchu jásat – ještě před pár dny jsem do omrzení vykládal vedlejší věty přívlastkové, obědval ve školní jídelně a hádal se s Chvátalovou-Sukovou; teď rediguju Ivana Klímu, obědvám v Mánesu s Pavlem Kohoutem a diskutuji s Evou Kantůrkovou!

Nemohl jsem si ty změny vynachválit.

Dokonce jsem letěl i do Německa.

Český učitel letí s Lufthansou!

Na Beátu jsem si – po pravdě řečeno – mnohokrát nevzpomněl. Sešla z očí.

Dvakrát se mi ovšem připomněla nepřímo.

Nejprve jsem se od Jaromíra (a posléze i ze Zbraslavských novin) dozvěděl, že se společně s několika chlapci z nadace SOS Animals vloupala do školy a pustila na svobodu všechny ředitelovy nutrie.

V druhém případě vyšlo najevo, že mladík, který nám do redakce přinesl vlastní básnickou sbírku Zaťaté oči, je její bývalý spolužák z filozofické fakulty. Udělal jsem mu kafe a potykali jsme si.

„Jaká ti připadala?“ zajímal jsem se. „Tak celkově?“

Svůj zájem jsem mu vysvětlil tím, že jsem dlouho učil Beátinu mladší sestru. Pokrčil rameny:

„Hrozně přehrávala,“ zavzpomínal. „Znáš ty holky, co čtou Joyce v metru…“

Byl mi docela sympatický.

Jeho veršům jsem ovšem nerozuměl.

Teprve jednoho mrazivého podvečera na konci února jsem ji konečně potkal osobně – cestou z práce, před obchodním domem K-mart, kde s přáteli z hnutí SOS Animals manifestovala za práva zvířat.

Kromě Beáty se demonstrace účastnilo ještě asi osm nebo devět lidí. Kolem nahých těl měli omotaná dlouhá prostěradla s texty Kožich je odznak vraha!, Kožíšky vás hřejí, ale srdce máte jako kus ledu! a Raději nazí než v kožichu!

Kolemjdoucí Pražané se skvěle bavili.

Dva přítomní policisté rovněž.

Beáta se chvěla zimou.

Při pohledu na její nahá ramena jsem ji k sobě zatoužil přivinout, ale nemohl jsem si s ní ani promluvit, protože jsem měl koženou aktovku, boty a rukavice.

Šel jsem tudíž rovnou na metro.

Někdy v polovině dubna sháněla v centru Prahy hrnčířskou hlínu, a tak se konečně stavila v redakci.

Měla režné šaty, dřevěné nelakované korále a sandály z konopí, takže vyhlížela jako figurína z nedaleké Krásné jizby.

V bambusové klícce, již nesla v ruce, měla churavého drozda.

Zmínil jsem se jí, že jsem ji zahlédl manifestovat.

Vyzvala mne, abych si laskavě uvědomil, že na jeden norkový kožich je třeba 65 norků nebo 130 činčil.

Co nejrychleji jsem odvedl hovor jinam.

„Vypadáš dobře,“ řekl jsem.

Na danou roční dobu byla hodně opálená.

Byli prý s Jakubem na předsvatební cestě na pár týdnů v Brdech. Hráli lacross a na kamenech opékali placky. Vařili v kravském bachoru. Ona už se vrátila do Prahy, ale Jakub ještě odešel na pár dní do lesa, aby si ujasnil nějaké osobní věci.

Měl už jsem za sebou jisté zkušenosti, takže jsem nehnul brvou, avšak mé přítomné kolegyně se neubránily mile rozpačitým úsměvům.

Beáta je vyzvala, aby se také pokusily změnit životní styl, neboť tropické pralesy mizí tempem jednoho fotbalového hřiště za vteřinu a jeden Američan vyprodukuje denně tolik odpadu, kolik sám váží.

Tento protiamerický výpad zdvihl i moje obočí.

Beátu patrně napadlo totéž, neboť nám okamžitě začala vyprávět, jak s organizací manifestovali před McDonaldem ve Vodičkově ulici – právě tam, kde přinejmenším jednou týdně sedávali se Stevem a kde znala celý personál.

„Nechápali…“ křenila se Beáta. „Museli byste je vidět!“

Její sympatická sebeironie přinesla do redakční místnosti potřebné uvolnění – smáli jsme se spolu s ní.

Jakuba – podobně jako Magora – jsem osobně neznal. Měl by to logicky být některý z těch kluků před K-martem, ale dodnes netuším který. Musel to ale být citlivý, obětavý člověk, který neváhal přinášet hnutí osobní oběti, neboť jakmile se mu donesla všechna ta hrozná čísla o masakrovaných velrybách, zrušil termín svatby a odjel na rok do Norska.

3

Avšak v nitru, v duši nás ten člověk oba, tetu i mne, velmi rozrušoval a zatěžoval, a po pravdě řečeno, dávno jsem se s ním ještě nevyrovnal. V noci se mi o něm občas zdává a cítím, jak mě i pouhá jeho existence do základu zasahuje a znepokojuje, byť jsem si ho téměř zamiloval.

— Hermann Hesse, Stepní vlk

Součástí počítačového systému Windows, v němž – jak už jsem se tuším zmínil – tuto knihu píšu, je mimo jiné také takzvaný šetřič obrazovky. Mohu jeho práci popsat jen laicky: Pokud po jistou nastavitelnou dobu nepohnete myší ani se nedotknete žádné klávesy, text zářící na obrazovce je automaticky zaměněn za volitelný tmavý pohyblivý obrázek. Díky tomu, že v případě mého počítače stačí pouhé tři minuty zasněné netečnosti, aby se na monitoru objevil šetřič s názvem Starfield Simulation, civím nyní stále častěji do černého hvězdného kosmu.

Ale ona tam nikde není.

Co se stalo, pohádko?
Zabloudilo kuřátko.